\bibbookdescr{2Ba}{
  inline={Вторая Книга Пророка Варуха\fns{Переведена с сирийского.}},
  toc={2-я Варуха},
  bookmark={2-я Варуха},
  header={2-я Варуха},
  abbr={2~Вар}
}
\vs 2Ba 1:1
В 25-й год Иехонии, царя Иуды, слово ЯХВЕ было обращено к Варуху, сыну Нерии, и ему было сказано:
\vs 2Ba 1:2
Ты видел всё, что сделал Мне этот народ. Зло, совершенное оставшимися двумя коленами, превосходит зло, совершенное десятью коленами, которые были уведены в плен.
\vs 2Ba 1:3
Ибо те первые колена были вовлечены в грех своими царями, эти же два увлекли и вынудили ко греху своих царей.
\vs 2Ba 1:4
Поэтому вот, Я посылаю злое на этот город и на живущих в нём, и он отнимется от Меня на некоторое время. Я разсею Мой народ среди народов, дабы он был посланием для них.
\vs 2Ba 1:5
И Мой народ будет наказан, и придет время, когда они пожалеют о бывшем благоденствии.

\vs 2Ba 2:1
Я сказал тебе эти слова, чтобы ты передал их Иеремии и всем, кто подобен вам, с тем, чтобы вы удалились из этого города.
\vs 2Ba 2:2
Ибо ваши дела для этого города словно прочный столп, и ваши молитвы словно укрепленная стена.

\vs 2Ba 3:1
И я сказал: ЯХВЕ, Бог мой, для того ли я пришел в этот мир, чтобы видеть грехи моей матери? Нет, ЯХВЕ!
\vs 2Ba 3:2
Если я обрел милость в Твоих глазах, отними сперва мой дух, дабы мне отойти к моим отцам и не быть при погибели моей матери.
\vs 2Ba 3:3
Ибо я весьма страшусь двух этих вещей: Тебе противиться не могу, но и видеть грехи моей матери также не вынесет душа моя.
\vs 2Ba 3:4
Одно только я скажу пред Тобою, ЯХВЕ:
\vs 2Ba 3:5
Что же будет после всего этого? Ибо если Ты разрушишь Твой город и предашь Твою землю ненавидящим нас, как еще останется память имени Израиля?
\vs 2Ba 3:6
Или как вознесётся слава Тебе? Кому будут объяснять то, что содержится в Твоём Законе?
\vs 2Ba 3:7
Или мир возвратится к своей изначальной природе и век вернется к молчанию, бывшему искони? Или множество душ будет унесено, и человеческая природа не будет более называться своим именем? И что станет со всем, что сказано Тобою о нас Мойсею?

\vs 2Ba 4:1
И ЯХВЕ сказал мне: Этот город будет предан на время, и народ на время наказан, но мир не будет предан забвению.
\vs 2Ba 4:2
Или ты думаешь, что об этом городе Я сказал: Я вырезал тебя на ладонях рук Моих?
\vs 2Ba 4:3
Нет, это здание, что возвышается сейчас посреди вас, не то, которое будет открыто у Меня, уготованное здесь от времени, когда Мне на мысль пришло создать Рай. Я показал его Адаму до того, как он согрешил. Когда же он преступил повеление, он утратил его, также, как и Рай.
\vs 2Ba 4:4
Я показал его также и Аврааму ночью между разсеченными жертвами.
\vs 2Ba 4:5
И Моисею Я тоже показал его на горе Синай, когда Я открыл ему образ Скинии и всех её сосудов.
\vs 2Ba 4:6
И вот теперь Я храню его у Себя, равно как и Рай.
\vs 2Ba 4:7
Итак, иди и исполни то, что Я повелел тебе.

\vs 2Ba 5:1
И я отвечал, говоря: Так, на меня возложена скорбь о Сионе оттого, что Твои враги придут на это место и осквернят Твоё Святилище, и уведут в плен Твоё наследие. Они воцарятся над теми, кого Ты возлюбил. И они возвратятся к местам своих идолов и будут хвалиться перед ними. Но что Ты сделаешь ради Твоего великого Имени?
\vs 2Ba 5:2
И ЯХВЕ сказал мне: Мое Имя и Моя слава во веки веков; и Мой суд удерживает Свою праведность до времени.
\vs 2Ba 5:3
И ты увидишь это своими глазами: не вражеское войско разрушит Сион и предаст огню Иеросалим, но слуги Судьи в свое время.
\vs 2Ba 5:4
Ты же иди и исполни всё, что Я сказал тебе.
\vs 2Ba 5:5
И я пошел и взял с собою Иеремию, Аддо и Серайю, и Иавеша и Годолию, а также всех почтенных мужей из народа. Я привел их к потоку Кедронскому и рассказал им всё, что было сказано мне.
\vs 2Ba 5:6
И они возвысили свой голос и все заплакали.
\vs 2Ba 5:7
И мы сидели там, соблюдая пост до вечера.

\vs 2Ba 6:1
Назавтра войско Халдеев окружило город. К вечеру я, Варух, оставил народ и ушел, и стал у дуба.
\vs 2Ba 6:2
Я плакал о Сионе и сокрушался о плене, который выпал народу,
\vs 2Ba 6:3
и вдруг сильный дух поднял меня и перенес через стену Иеросалима.
\vs 2Ba 6:4
И я увидел: вот, четыре ангела стоят в четырех углах города, и каждый из них держал в руках горящий факел.
\vs 2Ba 6:5
Еще один ангел сошел с неба и сказал им: Держите факелы, но не зажигайте пожар, доколе я не скажу вам.
\vs 2Ba 6:6
Ибо я послан сказать прежде слово земле и передать ей то, что повелено мне от ЯХВЕ Элиона.
\vs 2Ba 6:7
И я видел, как он сошел на Святое Святых и взял завесу, святой ефод, седалище искупления, две скрижали и священное облачение священников, алтарь для курений, сорок восемь драгоценных камней, что носят священники, и святые сосуды Скинии.
\vs 2Ba 6:8
И он сказал земле громким голосом: Земля, земля, земля, слушай слово Эл Шаддаи, прими предметы, которые я вручаю тебе, и храни их до последних времен. Тогда лишь, когда ты получишь повеление, ты вернешь их. И так чужие не овладеют ими.
\vs 2Ba 6:9
Ибо настало время, когда Иеросалим будет предан ненадолго, пока не придет повеление возстановить его навечно.
\vs 2Ba 6:10
И земля разверзла свою пасть и поглотила их.

\vs 2Ba 7:1
И после этого я услышал, как ангел сказал тем ангелам, что держали факелы: Теперь сокрушите и уничтожьте эту стену до её основания, чтобы враги не могли хвалиться, говоря: Это мы разрушили стены Сионские, это мы сожгли место Эл Шаддаи.
\vs 2Ba 7:2
Возьмите то место, на котором я стоял прежде.

\vs 2Ba 8:1
Ангелы сделали так, как он им велел. И когда они уничтожили углы стен, и когда рухнула стена, из Храма раздался голос, и он сказал:
\vs 2Ba 8:2
Входите, враги, и вы, ненавистники, идите сюда. Охранявший этот Дом покинул его.
\vs 2Ba 8:3
И я, Варух, ушел.
\vs 2Ba 8:4
И после этого вошло войско Халдеев и заняло Дом и всё, что вокруг него.
\vs 2Ba 8:5
И оно увело народ в плен, убив иных из него; они связали цепью царя Седекию и отправили его к царю Вавилона.

\vs 2Ba 9:1
И я, Варух, возвратился вместе с Иеремией, сердце которого было найдено чистым от греха и который не был взят в плен при взятии города.
\vs 2Ba 9:2
И мы разодрали наши одежды и плакали, и оделись во вретище, и постились семь дней.

\vs 2Ba 10:1
Семь дней спустя, слово Божие было обращено ко мне, и мне было сказано:
\vs 2Ba 10:2
Скажи Иеремии, чтобы он шел в Вавилон укреплять пленный народ.
\vs 2Ba 10:3
Сам же ты оставайся здесь, на развалинах Сиона, и после этих дней Я покажу тебе то, что случится в конце дней.
\vs 2Ba 10:4
Я передал Иеремии повеление ЯХВЕ,
\vs 2Ba 10:5
и он ушел вместе с народом. Я же, Варух, возвратился и сел у дверей Храма. И я оплакал Сион плачем, говоря так:
\vs 2Ba 10:6
Счастлив тот, кто никогда не рождался, или родился для того, чтобы умереть тотчас же.
\vs 2Ba 10:7
Но горе нам, живым, видевшим муки Сиона и участь Иеросалима.
\vs 2Ba 10:8
Я буду взывать к морским сиренам и вы, лилиты, спешите сюда из пустыни; демоны и драконы, поспешайте из леса, пробудитесь и препояшьтесь вретищем. Воспойте вместе со мною погребальную песнь, стенайте вместе со мною.
\vs 2Ba 10:9
Вы, земледельцы перестаньте сеять; земля, к чему тебе приносить плоды урожаев? Храни в своем чреве сладость твоей пищи.
\vs 2Ba 10:10
К чему, виноградная лоза, продолжать тебе дарить вино? Ибо никогда более его не принесут на Сион, никогда больше здесь не предложат в жертву начатков.
\vs 2Ba 10:11
Вы, небеса, удерживайте росу и не открывайте дождевые хранилища.
\vs 2Ba 10:12
Солнце, удержи свет твоих лучей, и ты, луна, погаси яркость твоего сияния. Зачем вновь рождаться дню, когда затмился свет Сиона?
\vs 2Ba 10:13
Женихи, не входите в брачный чертог и не давайте невестам украшаться венками. Женщины, не молитесь о том, чтобы зачать.
\vs 2Ba 10:14
Ибо безплодная весьма возрадуется, и те, у которых нет сыновей, будут считать себя счастливыми, а имеющие сыновей возскорбят.
\vs 2Ba 10:15
Зачем рожать в муках и затем хоронить в скорби?
\vs 2Ba 10:16
Или зачем мужам рождать потомство, или зачем их семя будет вновь получать имя, когда мать брошена в одиночестве, а сыновья уведены в плен?
\vs 2Ba 10:17
Не говорите отныне о красоте и не разсуждайте об изяществе.
\vs 2Ba 10:18
Но вы, священники, возьмите ключи от Святилища и забросьте их высоко в небо, верните их ЯХВЕ, говоря: Охраняй Сам Свой Дом, ибо мы были найдены неверными управителями.
\vs 2Ba 10:19
И вы, девы, вплетающие в виссон и шелк Офирское золото, поспешите, возьмите всё это и бросьте в огонь, дабы он возвратил эти вещи Сотворившему их, и пламя вернуло их Творцу, дабы враги не овладели ими.

\vs 2Ba 11:1
Но и против тебя, Вавилон, буду говорить я, Варух: даже если ты благоденствовал, и Сион жил в своей славе, велика была бы наша скорбь видеть тебя равным Сиону.
\vs 2Ba 11:2
Но теперь наша скорбь безгранична и стенания наши безмерны, ибо ты благоденствуешь, а Сион опустошен.
\vs 2Ba 11:3
Кто будет судьею, видя это? Или кому мы пожалуемся на то, что отяготило нас? Как ты вынес всё это, ЯХВЕ?
\vs 2Ba 11:4
Отцы наши уснули без страданий, и все праведники покоятся в земле с миром.
\vs 2Ba 11:5
Они не познали нынешних тягот, они не слышали о горе, выпавшем нам.
\vs 2Ba 11:6
Земля, если бы ты имела уши; пыль, если бы ты имела сердце, вы бы могли пойти возвестить Шеолу и сказать мёртвым: Вы гораздо блаженнее нас, живущих.

\vs 2Ba 12:1
Но я выскажу мои мысли, и возвышу голос против тебя, земля благоденствующая:
\vs 2Ba 12:2
Не всегда пылает жара полуденная, и лучи солца не постоянно дают свет.
\vs 2Ba 12:3
Не думай и не надейся, что ты во всякое время будешь благоденствовать и радоваться. Не возвышайся чрезмерно и не надмевайся, повергая в рабство.
\vs 2Ba 12:4
Ибо воистину, в свою пору проснется гнев на тебя, пока что удерживаемый как уздою долготерпением.
\vs 2Ba 12:5
И закончив говорить, я постился семь дней.

\vs 2Ba 13:1
И после этого я, Варух, стоял на горе Сион, и вот, голос пришел с высоты и сказал мне:
\vs 2Ba 13:2
Встань, Варух, и слушай слово Эл Шаддаи.
\vs 2Ba 13:3
Поскольку ты изумлен участью Сиона, ты останешься до конца времен свидетельствовать о ней.
\vs 2Ba 13:4
И когда вдруг эти процветающие города спросят: Почему Эл Шаддаи навлек на нас эту кару?
\vs 2Ba 13:5
скажи им, ты и подобные тебе, вынесшие эту катастрофу и кары, которые обрушились на вас и ваш народ в определенное время, скажи им, что народы будут тяжко наказаны.
\vs 2Ba 13:6
И они будут упорствовать во зле.
\vs 2Ba 13:7
И если они тогда скажут: Когда это будет?
\vs 2Ba 13:8
ответь им: Вы пили оцеженное вино, выпейте и осадок. Ибо таков суд Элиона, Который не взирает на лица.
\vs 2Ba 13:9
Поэтому он не пощадил Своих сыновей, но прежде поразил их, как Своих врагов, ибо они согрешили.
\vs 2Ba 13:10
Поэтому они подверглись карам лишь для того, чтобы снискать прощение.
\vs 2Ba 13:11
Но вы, народы и языки, вы поистине виновны, ибо вы всегда попирали ногами землю и неправедно обходились с творением.
\vs 2Ba 13:12
Я всегда творил для вас добро, и всегда вы противились Моему благосердию.

\vs 2Ba 14:1
И я отвечал, говоря: Вот, Ты показал мне последовательность времён и то, что придёт после. Ты сказал мне воздаяние, о котором Ты возвестил, что оно постигнет народы.
\vs 2Ba 14:2
Теперь я знаю, сколь многие согрешили. Пожив в благоденствии, они покинули этот мир, где в эти времена останется мало народов, которые услышат слова, сказанные Тобою.
\vs 2Ba 14:3
Какой в этом прок? Или какое зло должны мы ожидать более того, что мы видели, поразившим нас?
\vs 2Ba 14:4
Но я снова буду говорить пред Тобою.
\vs 2Ba 14:5
Какое преимущество получат знающие пред Тобою, не ходившие в тщеславии, подобно остальным народам? Они не сказали тому, в чем нет жизни: Дай нам жизнь, но всегда боялись Тебя и никогда не удалялись от Твоих путей.
\vs 2Ba 14:6
И вот, несмотря на их ревность, Ты не пощадил Сион.
\vs 2Ba 14:7
И если одни творили злые дела, надо было простить Сион, ради добрых дел, которые сотворили другие и не губить его ради дел неправедных.
\vs 2Ba 14:8
Но кто, ЯХВЕ, Бог мой, проникнет в Твой суд, кто изследует глубину Твоего пути или возвестит вес Твоей стези?
\vs 2Ba 14:9
Или же кто способен понять Твой непостижимый совет? Или кто из тех, что рожден, когда-нибудь найдет начало и конец Твоей премудрости?
\vs 2Ba 14:10
Ибо все мы стали подобны дыханию.
\vs 2Ba 14:11
Ибо так же, как дыхание поднимается само собою и умирает во вне, так и природа человека: они не отходят по своей воле и не знают, какова будет их участь в конце.
\vs 2Ba 14:12
Праведные справедливо ожидают конца и без страха покидают свои жилища, ибо они у Тебя обладают могучим хранилищем своих дел.
\vs 2Ba 14:13
Поэтому они без страха оставляют этот мир и с радостью доверяются надежде стяжать мир, обещанный Тобою.
\vs 2Ba 14:14
Но горе нам, уже покрытым поношением и ожидающим лишь злого в будущем.
\vs 2Ba 14:15
Но Ты точно знаешь, что Ты сделал с Твоими рабами, ибо мы неспособны понять, что есть добро так, как Ты, наш Создатель.
\vs 2Ba 14:16
Но я буду опять говорить пред Тобою, ЯХВЕ, Бог мой.
\vs 2Ba 14:17
Прежде чем мир начал быть с его обитателями, Ты разсудил и произнес слово, и сейчас же творения стали пред Тобою.
\vs 2Ba 14:18
И Ты сказал, что создашь человека управителем Твоих дел в Твоем мире, дабы каждый знал, что не он был создан для мира, но мир для него.
\vs 2Ba 14:19
На деле же я вижу, что творение, созданное ради нас, пребывает, тогда как мы, для которых оно создано, погибаем.

\vs 2Ba 15:1
ЯХВЕ отвечал мне, говоря: Справедливо ты изумлен тем, что люди преходящи, но ты неверно разсудил о зле, поражающем грешников,
\vs 2Ba 15:2
когда ты сказал: Праведные отняты, а нечестивые благоденствуют;
\vs 2Ba 15:3
и когда ты прибавил: Никто не познал Твои суды.
\vs 2Ba 15:4
Посему слушай Меня, и Я буду говорить тебе; будь внимателен и услышишь от Меня Мои слова.
\vs 2Ba 15:5
Человек по праву мог бы пренебречь Моим судом, если бы не получил от Меня Закон, и если бы Я не увещевал его к уразумению.
\vs 2Ba 15:6
Но поскольку он грешил сознательно, так же сознательно он будет наказан.
\vs 2Ba 15:7
Что же до сказанного тобою о праведниках, будто бы мир начался для них, мир грядущий будет еще более принадлежать им.
\vs 2Ba 15:8
Ибо этот мир есть борьба и труд с великою скорбью, но мир грядущий будет венцом, соединенным с великою славой.

\vs 2Ba 16:1
Я отвечал, говоря: ЯХВЕ, Бог мой, вот нынешние годы кратки и злы. Кто же сможет за столь краткое время приобрести то, что не имеет меры?

\vs 2Ba 17:1
ЯХВЕ отвечал мне, говоря: У Элиона ничего не значит ни долгота, ни краткость времени.
\vs 2Ba 17:2
Что дала Адаму жизнь длиною в девятьсот тридцать лет, когда он преступил данную заповедь?
\vs 2Ba 17:3
Безполезным было прожитое им долгое время. Он ввел в мир смерть и сократил годы родившихся от него.
\vs 2Ba 17:4
Оттого ли и Моисей не потерпел урон, прожив только сто двадцать лет в послушании своему Создателю? Он передал Закон потомству Иакова и зажег светоч для народа Израилева.

\vs 2Ba 18:1
Я отвечал, говоря: Тот, кто зажег свет, принял его от Света, однако мало таких, кто последовал ему, и многие из тех, кого он осветил, взяли от тьмы Адама и не возрадовались свету Светоча.

\vs 2Ba 19:1
И Он отвечал мне, говоря: Посему в то время он заключил с ними завет и сказал: Вот, я поставил перед вами жизнь и смерть. И он взял в свидетели перед ними небо и землю,
\vs 2Ba 19:2
ибо он знал, что его время кратко, но что небеса и земля пребудут вовек.
\vs 2Ba 19:3
Они, однако, после его смерти, согрешили и пренебрегли, хорошо зная, что у них есть Закон, который будет их обвинять, Свет, который ничто не обманет, сферы, которые будут свидетельствовать,
\vs 2Ba 19:4
и Я Сам, Судящий всё, что есть. Ты же не заботься об этом и не печалься о прошлом.
\vs 2Ba 19:5
Вот, теперь надлежит придти исполнению времен, дел и благоденствия, а также унижению, а не началу всего этого.
\vs 2Ba 19:6
Если человек, преуспевавший в начале, в старости покрывается поношением, он забывает о своем бывшем благоденствии.
\vs 2Ba 19:7
И напротив, преуспев позднее, после того, как в начале был в ничтожестве, он уже не помнит о своем унижении.
\vs 2Ba 19:8
Слушай еще: если всё это время, с того дня, когда смерть была суждена людям, преходящим в этом мире, каждый в начале преуспевал бы, дабы погибнуть в конце, всё было бы тщетою.

\vs 2Ba 20:1
Поэтому вот, придут дни, когда времена будут проходить быстрее, чем в прошлом. И все сроки будут истекать скорее, чем сейчас, быстрее нынешних будут течь годы.
\vs 2Ba 20:2
Поэтому Я и уничтожил Сион, дабы ускорить время Моего посещения этого мира.
\vs 2Ba 20:3
Ныне же сохраняй всем сердцем всё, что Я повелеваю тебе, и запечатай это в самой глубине ума.
\vs 2Ba 20:4
Тогда Я открою Мой всевластный суд и Мои непроницаемые пути.
\vs 2Ba 20:5
Иди же и освятись в течение семи дней: ни хлеба не ешь, ни воды не пей, и не говори ни с кем.
\vs 2Ba 20:6
И по окончании этого срока возвращайся на это место, и Я явлюсь тебе, и Я скажу тебе истины и дам тебе наставления о последовании времён; ибо они приближаются и не замедлят.

\vs 2Ba 21:1
Молитва Варуха, сына Нерии. И я покинул это место, и ушел, и сел у потока Кедронского в подземной пещере. Там я освятился: хлеба не ел и не был голоден, воды не пил и не испытывал жажды. Там я оставался до седьмого дня, как Он заповедал мне.
\vs 2Ba 21:2
Затем я пришел на то место, где Он разговаривал со мною.
\vs 2Ba 21:3
И на закате солнца душа моя была охвачена множеством мыслей, и я обратился к Шаддаи
\vs 2Ba 21:4
и сказал: Ты, сотворивший землю, выслушай меня; Ты, утвердивший небесный свод Твоим словом и укрепивший высоту неба духом; Ты, от начала мира призывающий то, что еще не существует, и всё тебе повинуется;
\vs 2Ba 21:5
Ты, одним мановением повелевающий воздуху и видящий будущее словно прошлое;
\vs 2Ba 21:6
Ты, великим советом управляющий силами, которые предстоят Тебе, и в гневе направляющий безчисленные святые создания, сотворенные Тобою из огня и пламени, окружающие Твой престол;
\vs 2Ba 21:7
Ты Единый, имеющий власть исполнить во всякое время всё, что Ты пожелаешь;
\vs 2Ba 21:8
Ты, Кто пролил каждую каплю дождя, упавшую на землю; Ты, Единый, знающий конец времен прежде их начала, внемли моей молитве.
\vs 2Ba 21:9
Ты Один можешь поддерживать тех, кто есть, тех, кто ушел и тех, кто придет, грешников и тех, кто оправдан, ибо Ты Живой и Непостижимый.
\vs 2Ba 21:10
Ты Единый, Живой, Безсмертный и Непостижимый; Ты знаешь число людей,
\vs 2Ba 21:11
многие ли согрешили в своё время, и были ли оправданы другие, не менее многочисленные.
\vs 2Ba 21:12
Ты знаешь место, которое Ты приготовил в конце одним, тем, кто согрешил; а также место свершения других, тех, что были оправданы.
\vs 2Ba 21:13
Ибо если бы для всех людей была лишь одна жизнь здесь, не было бы ничего горше.
\vs 2Ba 21:14
Ибо к чему сила, которая обращается в слабость, пища вдоволь, если она обращается в голод, красота, если она становится ненавистною?
\vs 2Ba 21:15
Ибо без конца изменяется природа человека.
\vs 2Ba 21:16
Мы уже не те, чем мы были прежде, и в будущем мы не останемся тем, что мы есть сегодня.
\vs 2Ba 21:17
Если бы всему этому не надлежало окончиться, тщетно было бы и самое начало.
\vs 2Ba 21:18
Но дай мне знать, что исходит от Тебя, и просвети меня во всём, что я спрошу у Тебя.
\vs 2Ba 21:19
Доколе будет пребывать растленное и доколе будет процветающим время смертных? Будут ли еще сильнее оскверняться преходящие в этом мире?
\vs 2Ba 21:20
Дай же повеление в Твоём милосердии и соверши то, чему Ты обещал нам исполниться, дабы явилось Твоё могущество тем, кто думает, будто Твоё долготерпение от слабости.
\vs 2Ba 21:21
Покажи тем, кто видел несчастье, падшее на нас и на наш город, не разумеющим того, что в долготерпении Твоей мощи Ты назвал нас ради Твоего Имени Своим возлюбленным народом.
\vs 2Ba 21:22
Всякое существо ныне смертно по природе.
\vs 2Ba 21:23
Посему удержи ангела смерти, и да возсияет Слава Твоя, да явится величие Твоей красоты. И пусть Шеол будет запечатан, пусть отныне он не принимает более умерших, и хранилища душ отпустят тех, кто в них заключен.
\vs 2Ba 21:24
Ибо многочисленны для нас года со дней Авраама, Исаака и Иакова и всех, кто подобен им и спит в земле. И Ты сказал, что ради них Ты сотворил мир.
\vs 2Ba 21:25
Ныне поспеши явить Твою Славу и не замедли исполнением Твоих обетований.
\vs 2Ba 21:26
И закончив на этом слова молитвы, я был в изнеможении.

\vs 2Ba 22:1
И после этого небеса открылись, и мне было видение. Мне дана была сила, и голос раздался свыше и сказал мне:
\vs 2Ba 22:2
Варух, Варух, почему ты в смятении?
\vs 2Ba 22:3
Отправившийся в путешествие не завершает ли его? И мореплаватель может ли утешиться, прежде чем достигнет гавани?
\vs 2Ba 22:4
Или обещавший сделать дар, но не сделавший, не крадет ли?
\vs 2Ba 22:5
Также и человек, засеявший землю, не теряет ли всё, если не соберет урожай в благоприятное время?
\vs 2Ba 22:6
И насадивший готовится ли собирать плоды раньше, чем они созреют?
\vs 2Ba 22:7
Или женщина, зачав и родив не в срок, не причиняет ли смерть своему ребёнку?
\vs 2Ba 22:8
Тот же, кто строит дом, может ли назвать своё строение домом прежде, чем покроет его крышей и закончит? Ответь Мне вначале на этот вопрос.

\vs 2Ba 23:1
И я отвечал, говоря: Нет, ЯХВЕ, Бог мой.
\vs 2Ba 23:2
И Он отвечал, говоря: Почему тогда ты волнуешься о том, чего не знаешь и возмущаешься тем, о чем тебе ничего не известно?
\vs 2Ba 23:3
Ибо так же, как Я не забыл о людях, которые живут сейчас и которые отошли, так же Я вспомню о тех, кто придет.
\vs 2Ba 23:4
Когда Адам согрешил, и смерть стала приговором для всех, кто родится, множество имеющих родиться было сочтено, и для этого числа были уготованы места, где будут жить живые и храниться мёртвые.
\vs 2Ba 23:5
И пока предустановленное число не исполнится, творение не будет спасено, ибо Мой дух созидает жизнь, и Шеол принимает умерших.
\vs 2Ba 23:6
Послушай же еще о том, что придет после этих времен.
\vs 2Ba 23:7
Ибо пришествие Моего искупления поистине близко и не отстоит уже далеко, как некогда.

\vs 2Ba 24:1
Вот, грядут дни, и откроются книги, в которых записаны грехи всех грешников, а также собраны все сокровища праведности оправданных в творении.
\vs 2Ba 24:2
В эти времена ты узнаешь, ты и многие с тобою, каково было долготерпение Элиона из поколения в поколение, и насколько Он был терпелив ко всем рожденным, как грешникам, так и праведным.
\vs 2Ba 24:3
И я отвечал, говоря: Но, ЯХВЕ, нет никого, кто бы знал число того, что произошло и того, что будет. И я сам, хотя и знаю, что было с нами, я не ведаю того, что будет с нашими врагами, и времени, когда Ты посетишь Твоих рабов.

\vs 2Ba 25:1
И Он отвечал, говоря: Ты также пребудешь до того времени, ради знамения, которое Элион сделает для населяющих землю в конце дней.
\vs 2Ba 25:2
Знамение будет таким:
\vs 2Ba 25:3
когда оцепенение охватит населяющих землю, они впадут во многие безпокойства и снова в жестокие муки.
\vs 2Ba 25:4
И будет, что от великих безпокойств они станут думать: Шаддаи не помнит более о земле. И когда они утратят надежду, тогда и настанет это время.

\vs 2Ba 26:1
И я отвечал, говоря: Долго ли продлятся эти безпокойства и растянется ли нужда на многие годы?

\vs 2Ba 27:1
И Он отвечал мне, говоря: То время разделено на двенадцать частей, и каждая предназначается для предписанного ей.
\vs 2Ba 27:2
В первой части начало волнений,
\vs 2Ba 27:3
во второй убийство знатных,
\vs 2Ba 27:4
в третьей падение великого множества,
\vs 2Ba 27:5
в четвертой послан меч,
\vs 2Ba 27:6
в пятой голод и засуха,
\vs 2Ba 27:7
в седьмой землетрясения и ужасы,
\vs 2Ba 27:9
в восьмой множество призраков и нападения демонов,
\vs 2Ba 27:10
в девятой падение огня,
\vs 2Ba 27:11
в десятой кражи и великое притеснение,
\vs 2Ba 27:12
в одиннадцатой нечестие и страсти,
\vs 2Ba 27:13
а в двенадцатой смута от смешения всего перечисленного.
\vs 2Ba 27:14
Ибо эти части времени соблюдаются для того, чтобы быть смешанными друг с другом и послужить одна другой,
\vs 2Ba 27:15
ибо одни из них превзойдут свой удел и возьмут у других, иные исполнят свои свойства, а также свойства других, чтобы находящиеся на земле не поняли, что с этими днями настал конец времен.

\vs 2Ba 28:1
И, однако, будет премудр тот, кто уразумеет.
\vs 2Ba 28:2
Мерою же счета будут две части: недели по семь недель.
\vs 2Ba 28:3
И я отвечал, говоря: Хорошо человеку достичь этого времени и быть его зрителем. Лучше, однако, не достигать ему этого, дабы не пасть.
\vs 2Ba 28:4
Но я прибавлю еще: нетленный презрит ли тленных и их удел, взирая лишь на нетленное?
\vs 2Ba 28:6
ЯХВЕ, если поистине события, предсказанные мне Тобою, должны совершиться, и если я обрел благодать в Твоих глазах, открой мне еще и это: в одном ли месте или в одной ли части земли они совершатся, или весь мир испытает их?

\vs 2Ba 29:1
И Он отвечал мне, говоря: То, что произойдет тогда, произойдет по всей земле.
\vs 2Ba 29:2
Поэтому их испытают все живущие. Я пощажу лишь тех, кто в эти дни окажется на этой земле.
\vs 2Ba 29:3
Когда исполнится предусмотренное для этих частей земли, Мессия начнет открываться.
\vs 2Ba 29:4
И Бегемот появится из своего места, и Левиафан возстанет из моря оба эти гигантских чудовища, которых Я создал в пятый день творения и которых Я сберегал для этого времени в пищу всем, кто останется.
\vs 2Ba 29:5
И земля принесёт свои плоды мириадократно. Каждый виноградник принесет тысячу лоз, каждая лоза принесет тысячу гроздей, каждая гроздь будет насчитывать по тысяче ягод, и каждая ягода даст кор вина.
\vs 2Ba 29:6
И те, кто голоден, возрадуются и каждый день будут видеть чудеса.
\vs 2Ba 29:7
Ветры изойдут от Моего лица, обдувая каждое утро благоуханием ароматных плодов, а вечерами будут поднимать облака, которые испустят целительную росу.
\vs 2Ba 29:8
В это время манна, хранящаяся в хранилище, будет падать вновь, и они будут есть её в эти годы, ибо они достигли конца времен.

\vs 2Ba 30:1
И после этого, когда исполнится время пришествия Мессии, и Он вернется в славе, все, кто почил в надежде на Него, воскреснут.
\vs 2Ba 30:2
В это время будут распечатаны хранилища, содержащие души праведников; они выйдут, и множество душ явится в единомысленном собрании. Первые возрадуются, последние не познают тревоги.
\vs 2Ba 30:3
Они истинно узнают, что пришел день, о котором было предсказано, как о скончании времен.
\vs 2Ba 30:4
Но души злых, увидев всё это, истлеют полностью, ибо они знают, что их ожидают мучения, и что настала их погибель.

\vs 2Ba 31:1
И после этого я пошел к народу и сказал им: Соберите ко мне всех старейшин, и я буду говорить с вами.
\vs 2Ba 31:2
Все собрались у потока Кедронского.
\vs 2Ba 31:3
И я отвечал, говоря: Слушай, Израиль, и я буду говорить тебе; и ты, семя Иакова, открой слух, и я буду учить тебя.
\vs 2Ba 31:4
Не забывайте Сион, но помните о скорби Иеросалима.
\vs 2Ba 31:5
Ибо вот, грядут дни, когда всё станет добычей тления и сделается как не бывшее вовсе.

\vs 2Ba 32:1
Вы же, если приготовите ваши сердца к тому, чтобы посеять в них плоды Закона, Шаддай пощадит вас в то время, когда Он потрясет всё создание.
\vs 2Ba 32:2
Ибо через краткое время Здание Сиона будет потрясено, а затем возстановлено.
\vs 2Ba 32:3
Это новое Здание будет также временным и после некоторого времени также будет разрушено и останется в развалинах до времени.
\vs 2Ba 32:4
Затем ему должно будет обновиться в славе и придти к вечному исполнению.
\vs 2Ba 32:5
Не надо скорбеть чрезмерно, видя бедствие, постигшее нас ныне, как и то, которое еще будет.
\vs 2Ba 32:6
Ибо еще более ужасным, чем эти два потрясения, будет испытание, в котором Шаддай обновит творение.
\vs 2Ba 32:7
А теперь не приближайтесь ко мне несколько дней и не приходите ко мне, прежде чем я приду к вам.
\vs 2Ba 32:8
И когда я сказал им эти слова, я, Варух, пошел своим путем, и когда народ увидел, что я ухожу, все возвысили голос и возстенали, говоря: Куда ты уходишь от нас, Варух? Неужто и ты покидаешь нас, словно отец, бросающий своих детей, оставляющий их сиротами?

\vs 2Ba 33:1
Таково ли повеление, данное тебе твоим спутником пророком Иеремией, когда он говорил тебе:
\vs 2Ba 33:2
Смотри за этим народом, тогда как я ухожу укреплять в Вавилон остаток наших братьев, приговоренных идти в плен?
\vs 2Ba 33:3
Теперь если и ты нас оставишь, лучше было бы всем нам погибнуть прежде, а потом уж уходи от нас.

\vs 2Ba 34:1
Я отвечал народу, говоря: Далека от меня мысль покинуть вас или скрыться от вас. Я лишь иду к Святому Святых, дабы просить у Шаддаи большего просвещения ради вас и ради Сиона. И после этого я вернусь к вам.

\vs 2Ba 35:1
И я, Варух, пошел на Святое место и сел на его развалинах. Я заплакал и сказал:
\vs 2Ba 35:2
Да будут мои глаза источником, и мои ресницы ключом слёз,
\vs 2Ba 35:3
ибо доколе мне скорбеть о Сионе и доколе мне оплакивать Иеросалим?
\vs 2Ba 35:4
Ибо на этом месте, где я ныне простерся, некогда первосвященник приносил святые жертвы, возлагая на них благовонные курения.
\vs 2Ba 35:5
Но ныне наша слава обратилась в прах, и наслаждение наших душ в пепел.

\vs 2Ba 36:1
И сказав эти слова, я заснул там, и ночью мне было видение: Вот, это был лес деревьев, выросший в долине, окруженной высокими горами и крутыми скалами. Лес простирался на обширном пространстве.
\vs 2Ba 36:3
И вот напротив него вырос виноградник, из под которого мирно струился источник.
\vs 2Ba 36:4
Потом этот источник достиг леса и стал большим потоком, и этот поток затопил лес и в одно мгновение вырвал с корнем все деревья и ниспроверг все горы вокруг.
\vs 2Ba 36:5
Так был унижен возвысившийся лес, и вершины гор опустились: источник был столь силен, что остался только один кедр.
\vs 2Ba 36:6
Когда он сломал и его и вырвал с корнем и уничтожил весь лес так, что от него не осталось ничего, и место его стало неузнаваемо, тогда виноградник вместе с источником поднялся в великом спокойствии, и он подошел близко к месту кедра. И ему принесли кедр, который был сломлен.
\vs 2Ba 36:7
И мне было видение: виноградник открыл уста свои и сказал кедру: Ты, кедр, единственный уцелевший из злого леса. Из-за тебя нечестие утвердилось и распространялось все эти годы, но никогда ничего доброго. Ты завладел тем, что тебе не принадлежало, и никогда не жалел твой собственный удел.
\vs 2Ba 36:8
Ты простирал свою власть на тех, кто был далеко от тебя; ты завлекал в сети твоего лукавства тех, кто был рядом с тобою. Каждый миг ты превозносился, будто бы тебя нельзя вырвать с корнем.
\vs 2Ba 36:9
Но теперь твой исход приблизился быстро, и твой час настал.
\vs 2Ba 36:10
Иди же, кедр, вслед за лесом, который исчез перед тобою, стань, как и он, пеплом, и пусть смешается ваш прах. Спите ныне в муках, покойтесь в страдании до пришествия последних времен, когда ты возвратишься и будешь наказан еще тяжелее.

\vs 2Ba 37:1
После этого я видел кедр в огне, а виноградник возросшим, долина же вокруг покрылась неувядающими цветами. И я проснулся и встал.

\vs 2Ba 38:1
И я помолился, говоря: ЯХВЕ, Бог мой, Ты во всякое время просвещаешь тех, кто водится разумом.
\vs 2Ba 38:2
Твой закон есть жизнь, и Твоя премудрость правота.
\vs 2Ba 38:3
Открой же мне истолкование этого видения.
\vs 2Ba 38:4
Ибо Ты знаешь, что моя душа всегда ходила в Твоем Законе, и от рождения я не удалялся от Твоей Премудрости.

\vs 2Ba 39:1
И Он отвечал мне, говоря: Варух, вот истолкование видения, которое ты видел.
\vs 2Ba 39:2
Так же, как ты видел большой лес, окруженный высокими и крутыми горами вот значение этого
\vs 2Ba 39:3
точно так же наступают дни, когда царство, некогда уничтожившее Сион, само будет уничтожено и покорено пришедшему вслед за ним.
\vs 2Ba 39:4
Оно также будет скоро разрушено, и возстанет третье, которе будет главенствовать в свое время и тоже исчезнет.
\vs 2Ba 39:5
После этого возстанет четвёртое царство, власть которого будет суровей и злее власти предыдущих царств, и оно будет править долго, как лес в долине, и побеждать века и вознесётся как кедр Ливанский.
\vs 2Ba 39:6
Истина скроется от него, а те, кто запятнан нечестием, будут прибегать к нему, как злые звери прибегают в лес и прячутся в нем.
\vs 2Ba 39:7
И когда приблизится время его конца и время его падения, будет открыта власть Моего Мессии. Она будет подобна источнику и винограднику, и открывшись, выдернет с корнем их собравшееся множество.
\vs 2Ba 39:8
Что же до высокого кедра, уцелевшего в одиночестве из леса, и слов, которые ему были сказаны виноградником и которые ты слышал, вот значение их:

\vs 2Ba 40:1
Последний вождь, который уцелеет в то время уничтожения множества его собраний, будет связан и приведен на гору Сион. Мой Мессия обличит его во всяком нечестиии, соберёт и поставит перед ним всякое деяние его воинств.
\vs 2Ba 40:2
И потом Он казнит его и будет покровителем для остатка Моего народа, который обретётся в месте, избранном Мною.
\vs 2Ba 40:3
И Его власть пребудет вовек, доколе не прекратится этот мир тления, и не исполнятся предсказанные времена.
\vs 2Ba 40:4
Вот твое видение, и вот его истолкование.

\vs 2Ba 41:1
И я отвечал, говоря: Для кого и для скольких будут эти события? Кто из них удостоится быть спасенным в это время?
\vs 2Ba 41:2
Я выскажу пред Тобою все мои мысли и спрошу у Тебя о том, над чем я размышляю.
\vs 2Ba 41:3
Вот, я вижу многих, удалившихся от Твоего завета, и отбросивших ярмо Твоего Закона.
\vs 2Ba 41:4
Я видел и других, кто, напротив, прибег под сень Твоих крыльев.
\vs 2Ba 41:5
Какова будет их участь? И что готовит им последнее время?
\vs 2Ba 41:6
Будет ли тщательно взвешена долгота их жизни, и будут ли они осуждены по тому, куда склонятся весы?

\vs 2Ba 42:1
Он отвечал мне, говоря: И это Я также покажу тебе.
\vs 2Ba 42:2
Ты спрашиваешь, для кого предназначено это, и сколько их будет? Те, кто уверовал, получать обещанные блага; презревшим же будет противное.
\vs 2Ba 42:3
Ты также говорил о некоторых, котороые приблизились и удалились. Вот слово о них.
\vs 2Ba 42:4
Для тех, кто вначале послушался, а потом отдалился и смешался с семенем перемешавшихся народов, первая часть их жизни была [прежде] и будет сочтена за нечто [возвышенное].
\vs 2Ba 42:5
Тем же, кто прежде не знал, а после познал жизнь и примешался к семени, отделенному от народов, первая часть их времени [была позже и] будет сочтена за нечто [возвышенное].
\vs 2Ba 42:6
Одни времена сменяют другие, эпохи сменяются эпохами. Они не примут одни от других и в конце уравняются по мере времени и часов эпох.
\vs 2Ba 42:7
Тление возьмет своих, а жизнь своих.
\vs 2Ba 42:8
И прах будет призван, и ему будет сказано: Верни то, что тебе не принадлежит; яви то, что ты сохранял до времени.

\vs 2Ba 43:1
Но ты, Варух, укрепи твое сердце ради сказанного тебе и уразумей то, что тебе показала благодать в видениях, ибо вот ты был весьма утешен навек.
\vs 2Ba 43:2
Сейчас ты покинешь это место, и видимые его окрестности; ты забудешь всё тленное и никогда не вспомнишь о том, что бывает среди смертных.
\vs 2Ba 43:3
Иди же, отдай повеления твоему народу, а после возвращайся сюда, и постись семь дней, а потом Я приду к тебе и буду говорить с тобою.

\vs 2Ba 44:1
И я, Варух, ушел оттуда и пришел к моему народу и призвал своего первородного сына, Годолию, [моих друзей] и семерых из старейшин народа,
\vs 2Ba 44:2
и я сказал им: Вот, я иду к моим отцам, по пути всей земли,
\vs 2Ba 44:3
вы же не удаляйтесь от пути Закона, но и сохраняйте и увещевайте уцелевший народ, дабы они не удалялись от заповедей Элиона.
\vs 2Ba 44:4
Ибо вы видите, что Тот, Кому мы служим, справедлив; Тот, Кто образовал нас, не взирает на лица.
\vs 2Ba 44:5
Посмотрите, что было с Сионом, что произошло с Иеросалимом;
\vs 2Ba 44:6
суд Шаддая познается так же, как Его пути, неизследимые и прямые.
\vs 2Ba 44:7
Если вы будете терпеливы и пребудете в Его страхе, и не будете забывать Его Закона, времена для вас изменятся к лучшему, и вы увидите утешение для Сиона.
\vs 2Ba 44:8
То, что существует ныне, есть ничто, грядущее же будет весьма великим.
\vs 2Ba 44:9
Тленное проходит, и смертное уносится, и ни о чем из настоящего уже не вспомнят, не вспомнят более об этом времени, оскверненном злом.
\vs 2Ba 44:10
Бегущий ныне бежит тщетно; и успевающий скоро падет и будет унижен.
\vs 2Ba 44:11
Ибо желанно будущее, и в грядущем наша надежда.
\vs 2Ba 44:12
И есть час, который не прейдет, грядет эпоха, которая пребудет вовек, новый мир, который не приведет к тлению идущих под его властью и не поведет к гибели тех, кто спасается в нем.
\vs 2Ba 44:13
Для этих будет наследством возвещенное время, они унаследуют обетованную эпоху.
\vs 2Ba 44:14
Приготовившим хранилища премудрости и тем, у кого были найдены сокровищницы разума, не удалившимся от милосердия и сохранившим истину Закона будет отдан грядущий мир; жилище же других, весьма многих, будет в огне.

\vs 2Ba 45:1
Вы же, насколько сможете, наставляйте народ, ибо в этом ваш труд. 2 Ибо научая их Закону, вы спасёте их.

\vs 2Ba 46:1
Мой сын и старейшины народа отвечали мне, говоря: Неужели Шаддаи унизит нас настолько, что скоро отнимет тебя у нас?
\vs 2Ba 46:2
Воистину, мы будем во тьме; не будет более света для уцелевшего народа.
\vs 2Ba 46:3
Где еще будем мы искать Закон и кто различит для нас смерть от жизни?
\vs 2Ba 46:4
И я сказал им: Я не могу противиться престолу Шаддаи. Однако Израиль не останется без премудрого, и без Закона семя Иакова.
\vs 2Ba 46:5
Вы лишь приготовьте ваши сердца к слушанию Закона и подчинению тем, кто в страхе обладает премудростью и разумом. Расположите ваши души так, чтобы вам не уклониться от этого.
\vs 2Ba 46:6
Если вы будете делать это, благо, которое я предсказал вам, сбудется вам, и вы не подвергнетесь мучению, которое я возвещал вам прежде.
\vs 2Ba 46:7
Но о слове, которое возвестило мне удалиться, я не открыл никому, даже моему сыну.

\vs 2Ba 47:1
С тем я ушел и отослал их, и покинул их, говоря: Вот, я иду к Хеврону, туда посылает меня Шаддаи.
\vs 2Ba 47:2
И я пришел на то место, о котором мне было сказано, и я сел там и постился семь дней.

\chhdr{Молитва Варуха.}
\vs 2Ba 48:1
И после седьмого дня я помолился Шаддаи, говоря:
\vs 2Ba 48:2
О ЯХВЕ, Ты призываешь приход времён, и они встают перед Тобою. Мощь столетий исчезает от Тебя. Ты располагаешь череды эпох, и они повинуются Тебе.
\vs 2Ba 48:3
Ты Один знаешь счет поколений, и не многим Ты открываешь Твои тайны.
\vs 2Ba 48:4
Ты показываешь изобилие огня, и Ты взвешиваешь легкость ветра.
\vs 2Ba 48:5
Ты изследуешь пределы высот; Ты проницаешь глубины тьмы.
\vs 2Ba 48:6
Ты определяешь число тех, кто преходят, и тех, кого надо сохранить; и Ты готовишь жилище для тех, кто будет.
\vs 2Ba 48:7
Ты помнишь начала, которые Ты создал; и о будущем уничтожении Ты не забываешь.
\vs 2Ba 48:8
Страшными и яростными знамениями Ты повелеваешь пламени, и оно испаряется. Словом Ты вызываешь то, чего нет, и могучею властью Ты удерживаешь то, что еще не пришло.
\vs 2Ba 48:9
Ты научаешь творения Твоему разуму, Ты наделяешь Сферы мудростью служения Тебе.
\vs 2Ba 48:10
Безчисленные воинства предстоят Тебе и служат в покое по своему чину по одному Твоему мановению.
\vs 2Ba 48:11
Послушай раба Твоего и приклони ухо к моему молению.
\vs 2Ba 48:12
Ибо мы рождены на краткое время и скоро уходим.
\vs 2Ba 48:13
У Тебя же часы как эпохи, и дни как поколения.
\vs 2Ba 48:14
Посему не гневайся на человека, ибо он ничто; не изследуй наши дела.
\vs 2Ba 48:15
Ибо что мы такое? По Твоему дару мы пришли в мир, и вошли в него без нашего согласия.
\vs 2Ba 48:16
Мы не говорили нашим родителям: Зачните нас!, ни посылали к Шеолу с вестью: Прими нас!
\vs 2Ba 48:17
Сильны ли мы выдержать Твой гнев? Способны ли мы вынести Твой суд?
\vs 2Ba 48:18
Прикрой нас Твоим милосердием и Твоею благостью помоги нам.
\vs 2Ba 48:19
Взгляни на смиренных, служащих Тебе, и спаси всех, приближающихся к Тебе. Не разрушай надежду нашего народа и не сокращай времени Твоей помощи.
\vs 2Ba 48:20
Ибо это народ, избранный Тобою, эти люди народ, подобного которому нет в очах Твоих.
\vs 2Ba 48:21
Но и теперь я буду говорить прямо пред Тобою и высказывать мысли моего сердца.
\vs 2Ba 48:22
Мы уповаем на Тебя, ибо вот, с нами Твой Закон. Мы знаем, что покуда мы соблюдаем Твои заповеди, мы не падём.
\vs 2Ba 48:23
На всё время и во всяком деле на нас благословение, доколе мы не смешиваемся с народами.
\vs 2Ba 48:24
Ибо мы единственный прославленный народ, получивший Закон от Единого. И этот Закон, который посреди нас, поможет нам; его превосходная премудрость поддержит нас.
\vs 2Ba 48:25
И когда я произнес слова этой молитвы, я был в полном изнеможении.
\vs 2Ba 48:26
И Он отвечал мне, говоря: Ты молился в простоте, Варух, и все твои слова были услышаны.
\vs 2Ba 48:27
Но Мой суд взыскует своё, и Мой Закон взывает к своим правам.
\vs 2Ba 48:28
По твоим словам Я отвечу тебе и по твоей молитве Я буду говорить с тобою.
\vs 2Ba 48:29
Ибо так и есть: подлежащий тлению есть ничто. Он творит зло, как если бы он мог делать что-либо, и ни о Моей благости не помнит, ни постигает Моего долготерпения.
\vs 2Ba 48:30
Поэтому он отнимется, как Я говорил тебе прежде. Время, о котором я предсказал тебе, придет; время потрясения исполнится.
\vs 2Ba 48:31
Оно придет и пройдет в силе и ярости, посреди смятения, в буйстве и возмущении.
\vs 2Ba 48:32
В эти дни все живущие на земле поднимутся друг против друга, не зная, что Мой суд приблизился.
\vs 2Ba 48:33
Ибо в эти дни не найдется много мудрых; и разумные будут редки. Более того, те, кто знают больше всего, будут молчать.
\vs 2Ba 48:34
Поднимется много слухов и немало новостей; будут наблюдать явления призрачные, сообщать много пророчеств, иные из которых окажутся тщетными, иные подтвердятся.
\vs 2Ba 48:35
Честь обратится в позор, и сила будет унижена в презрение, уверенность ослабнет, красота станет отвратительной.
\vs 2Ba 48:36
И многие скажут друг другу в это время: Где спряталось изобилие разума? Куда сокрылось множество премудрости?
\vs 2Ba 48:37
И пока они будут размышлять об этом, ревность проявится против тех, кто об этом не думал. Спокойный будет обуреваем страстями, и многие будут в гневе вредить многим. Они поднимут войска для кровопролития, и в конце все они погибнут.
\vs 2Ba 48:38
И в это самое время каждому станет ясно, что времена меняются. Потому что во всё это время они осквернялись, творя жестокие дела, и каждый ходил по своим деяниям, и не вспоминал о Законе Элиона.
\vs 2Ba 48:39
Поэтому огонь пожрет их помыслы, и пламя испытает помышления их печени. Судья придет и не замедлит.
\vs 2Ba 48:40
Ибо каждый из живущих на земле творит зло сознательно; и по своей гордыне они пренебрегли Моим Законом.
\vs 2Ba 48:41
Многие тогда искренне заплачут о живых сильнее, чем о мертвых.
\vs 2Ba 48:42
И я отвечал, говоря: О Адам, что ты сделал для всех, кто родился от тебя? Что будет сказано Евве, которая первою послушала змея?
\vs 2Ba 48:43
Всё это множество идет к своей погибели; и нет счета тем, кого пожрет огонь.
\vs 2Ba 48:44
Но я буду еще говорить пред Тобою,
\vs 2Ba 48:45
ЯХВЕ, Бог мой. Ты знаешь, что есть Твое создание,
\vs 2Ba 48:46
ибо Ты некогда повелел праху образовать Адама, и Ты знаешь число родившихся от него, и то, сколь многие из бывших некогда, согрешили пред Твоим лицем, отказавшись признать Тебя своим Создателем.
\vs 2Ba 48:47
И их конец станет их обвинением, и Твой Закон, который они преступили, будет для них отмщением в Твой день.
\vs 2Ba 48:48
Но теперь оставим нечестивых и спросим о праведных.
\vs 2Ba 48:49
И я расскажу об их благополучии и не устану превозносить уготованную им славу.
\vs 2Ba 48:50
Ибо поистине, как в то краткое время, что вы живете в преходящем мире, вы понесли множество трудов, так и в мире, который не скончается, вы получите великий свет.

\vs 2Ba 49:1
И всё же я буду еще просить Тебя, о Шаддаи, и умолять Твоё милосердие, Создавший всё.
\vs 2Ba 49:2
В каком обличье будут жить те, кто увидит Твой День? Или что станет с блеском тех, кто переживет его?
\vs 2Ba 49:3
Обретут ли они вновь свой нынешний вид? Примут ли снова эти члены пленения, ныне преданные злу и через которые совершается зло? Или же Ты изменишь бывших в мире настолько же, насколько и самый мир?

\vs 2Ba 50:1
Он мне отвечал, говоря: Выслушай это слово, Варух, и запечатлей в памяти сердца всё, что узнаешь.
\vs 2Ba 50:2
Тогда земля возвратит мёртвых, которых она ныне принимает на хранение. Она не изменит ничего в их обличьи и вернет их такими, какими приняла, и какими Я их отдаю ей, такими она их воскресит.
\vs 2Ba 50:3
Ибо тогда надо будет показать живым, что мёртвые ожили вновь, и что те, кто ушел, возвратился вновь.
\vs 2Ba 50:4
И когда ныне знакомые узнaют друг друга, тогда суд обретёт силу, и предсказанное состоится.

\vs 2Ba 51:1
И когда пройдет этот назначенный день, тогда лишь изменятся обличья тех, кто будет осужден, и слава тех, кто будет оправдан.
\vs 2Ba 51:2
Обличье тех, кто ныне делает злое, явится худшим, чем было, ибо им надлежит испытывать мучения.
\vs 2Ba 51:3
Также и слава тех, кого ныне оправдывает Мой Закон, кто явит себя разумным в жизни и укоренил в своём сердце корень премудрости, их блеск прославится во время преображения, и образ их лиц изменится светлою красотой, чтобы они могли получить и принять мир, который не умирает и который обетован им на то время.
\vs 2Ba 51:4
Те, кто придут тогда, весьма возстенают оттого, что презрели Мой Закон и заткнули свой слух, чтобы не слышать премудрость и не принять разум.
\vs 2Ba 51:5
Когда же они увидят вознесенными и прославленными тех, над которыми они ныне так возносятся, а также то, что изменятся те и другие, одни в ангельское сияние, а они сами в страшные привидения, они будут полностью подавлены.
\vs 2Ba 51:6
Сначала они претерпят это зрелище, а после пойдут на муки.
\vs 2Ba 51:7
Но тем, кто будет спасен своими делами, и чаяния которых в Законе, надежды на разум, чья вера в премудрости, тем в их время будут явлены чудеса.
\vs 2Ba 51:8
Они увидят тот мир, что незрим ныне, они узрят время, которое ныне скрыто от них,
\vs 2Ba 51:9
время, которое уже не будет старить их.
\vs 2Ba 51:10
Они будут жить на вершинах этого мира, они будут подобны ангелам и сравниваемы со звездами. И они смогут принимать по желанию любое обличье, от красоты до сияния, и от света до торжества славы.
\vs 2Ba 51:11
Ибо пред ними откроются просторы Рая, и им будет явлена величественная красота живых существ под престолом, а также все ангельские воинства, ныне удерживаемые Моим словом от проявления и привязанные Моим повелением к своим местам, доколе им не придти.
\vs 2Ba 51:12
Но тогда праведникам будет принадлежать преимущество перед ангелами.
\vs 2Ba 51:13
Ибо первые примут последних, которых они ждали, а последние тех, о ком они привыкли слышать, как о предваривших их.
\vs 2Ba 51:14
Они освободились от этого мира скорби и отложили груз страданий.
\vs 2Ba 51:15
Почему же те люди привели свою жизнь к погибели? На что они, бывшие на земле, променяли свою душу?
\vs 2Ba 51:16
Ибо они тогда предпочли выбрать время, которое не может пройти без скорби и исход которого в печали и зле. Они отвергли мир, в котором не стареют те, кто в нём пребывает; они презрели время славы. Поэтому они и не достигли чести, которую Я предсказал тебе.

\vs 2Ba 52:1
И я отвечал, говоря: Намного ли они заблудили, те, кому уготовано проклятие?
\vs 2Ba 52:2
И почему мы носим еще траур по тем, кто умер, и оплакиваем тех, кто идет в Шеол?
\vs 2Ba 52:3
Лучше отложить плач до начала кары и удержать слезы до пришествия погибели.
\vs 2Ba 52:4
Но я скажу пред лицем этого:
\vs 2Ba 52:5
что ныне будут делать праведные?
\vs 2Ba 52:6
Радуйтесь в страданиях, которые вы испытываете ныне: зачем вам ожидать падения ваших врагов?
\vs 2Ba 52:7
Готовьтесь к тому, что уготовано вам и расположите ваши души для награды, вам предназначенной.
\vs 2Ba 52:8
И сказав так, я заснул на этом месте.

\vs 2Ba 53:1
И мне было видение. Вот, из моря поднялось огромное облако. Я смотрел на него, и оно было полно водою, черною и светлою, и подобие сильной молнии было видно над его вершиной.
\vs 2Ba 53:2
Я увидел, как быстро и скоро это облако подошло и покрыло всю землю.
\vs 2Ba 53:3
И потом это облако пролило на землю воды, бывшие в нём.
\vs 2Ba 53:4
И я увидел, что воды, падая на землю, были непохожи одна на другую.
\vs 2Ba 53:5
Сперва они были все черными до времени [и более плотными]. Затем я увидел, что они стали светлыми, но не плотными. Затем я увидел их черными, потом светлыми, потом черными и снова светлыми.
\vs 2Ba 53:6
Так повторялось двенадцать раз, но всякий раз черные воды были более плотными, чем светлые.
\vs 2Ba 53:7
И вот облако истаяло, пролившись дождем черных вод, еще более темных, чем прежде и смешавшихся с огнем. И куда падали воды, там они причиняли опустошение и разрушение.
\vs 2Ba 53:8
И потом я увидел, как молния, которую я видел на вершине облака, схватила его и спустила на землю.
\vs 2Ba 53:9
Эта молния была настолько яркою, что осветила всю землю и возстановила те места, что разрушили, падая, последние воды.
\vs 2Ba 53:10
И она заняла всю землю и овладела ею.
\vs 2Ba 53:11
И после этого я увидел: вот, двенадцать рек поднялись из моря и окружили молнию и служили ей.
\vs 2Ba 53:12
и я проснулся, охваченный страхом.

\vs 2Ba 54:1
Молитва Варуха. И я взмолился к Шаддаи, говоря: Ты один, ЯХВЕ, знающий заранее глубины мира. И Ты повелеваешь, и в своё время бывает то или иное по Твоему слову. Против дел тех, кто живет на земле, Ты ускоряешь начала времён, и Ты один знаешь концы эпох.
\vs 2Ba 54:2
Ты, для Кого ничто не трудно, совершаешь всё с легкостью, одним мановением.
\vs 2Ba 54:3
Пропасти и высоты обращаются к Тебе, и начала веков повинуются Твоему слову.
\vs 2Ba 54:4
Ты открываешь боящимся Тебя то, что ожидает их; и так Ты утешаешь их.
\vs 2Ba 54:5
Ты показываешь великие деяния тем, кто не знает; Ты отнимаешь занавес перед невеждами; Ты освещаешь тьму, и Ты открываешь тайное непорочным, тем, кто в вере послушен Тебе и Твоему Закону.
\vs 2Ba 54:6
Ты показал это видение Твоему рабу; дай мне также и истолкование.
\vs 2Ba 54:7
Ибо я знаю истинно, что о тех вещах, о которых я взыскивал ответ у Тебя, Ты открывал мне, как и то, каким гласом хвалить Тебя и какими членами возносить похвалу и аллилуйю.
\vs 2Ba 54:8
Ибо если все мои члены были бы устами, и все волосы на моей голове имели бы голос, даже и тогда я не смог бы воздать Тебе хвалу и возславить Тебя как должно, и не смог бы произнести Тебе хваления, ни прославить величие Твоей красоты.
\vs 2Ba 54:9
Ибо что я среди людей? И чем мне сочетаться с теми, кто превосходит меня? Ведь я слышал столько чудесного из уст Элиона и безчисленные вести от Того, Кто создал меня.
\vs 2Ba 54:10
Блаженна мать моя среди зачинающих! Да прославится между женами та, что произвела меня на свет!
\vs 2Ba 54:11
Я же не перестану восхвалять Шаддаи; я поведаю Его чудеса гласом хваления.
\vs 2Ba 54:12
Ибо кто может сравниться с Тобою в чудесах, как Твои, о Боже? Кто изследует глубину Твоего помысла о жизни?
\vs 2Ba 54:13
Ибо Ты управляешь в Твоей премудрости всем сотворенным Твоею десницею. Ты поставил рядом с Собою всякий источник света, и Ты уготовал ниже Твоего престола хранилища премудрости.
\vs 2Ba 54:14
Праведно погибают те, кто не возлюбил Твой Закон, и мука осуждения ожидает непокорившихся Твоему могуществу.
\vs 2Ba 54:15
Ибо хотя первым согрешил Адам и навел смерть на всех, кого еще не было в его время, однако и каждый из рожденых от него приготовил для себя грядущую муку или же избрал вечную славу.
\vs 2Ba 54:16
Ибо поистине, кто верит, получит свою награду.
\vs 2Ba 54:17
Но вы, творящие нечестивое ныне, возвращайтесь в истление: вы будете тяжко наказаны за то, что некогда отвергли познание Элиона.
\vs 2Ba 54:18
Его деяния ничему не научили вас, ни неизменное искусство Его творения не убедило вас.
\vs 2Ba 54:19
Ибо Адам повинен только в своей душе, но каждый из нас Адам для своей собственной души.
\vs 2Ba 54:20
Но Ты, ЯХВЕ, объясни мне открытое Тобою; наставь меня в вопросах, которые я задал Тебе.
\vs 2Ba 54:21
Ибо в конце света будет возмездие нечестивым по их нечестию, и Ты прославишь тех, кто будет верен в Твоей вере.
\vs 2Ba 54:22
Ибо Ты ведешь тех, кто принадлежит Тебе, и Ты вырываешь грешников из среды Твоего владения.

\vs 2Ba 55:1
И когда я окончил эту молитву, я сел под дерево отдохнуть в тени его ветвей.
\vs 2Ba 55:2
Я был поражен и изумлен, возвращаясь мыслию к величию благости, которое грешники на земле удалили от себя, и к тяжести муки, которую они презирают, зная, что они будут мучаться за свои грехи.
\vs 2Ba 55:3
И когда я думал об этом, и о другом, подобном этому, вот ангел Ремиил, вождь истинных видений, был послан ко мне. И он сказал мне:
\vs 2Ba 55:4
Отчего волнуется твое сердце, Варух? Почему смущаются твои мысли?
\vs 2Ba 55:5
Если одно лишь предвозвещение суда так тревожит тебя, то что будет, когда ты увидишь его совершающимся открыто на твоих глазах?
\vs 2Ba 55:6
Если ты столь подавлен ожиданием Дня Шаддаи, то что будет, когда ты достигнешь его пришествия?
\vs 2Ba 55:7
Если слово, возвещающее казнь падших, так тяготит тебя, каково же будет, когда чудеса начнут сбываться?
\vs 2Ba 55:8
Если, услышав имя благ и зол, грядущих в то время, ты затрепетал, то что будет, когда ты увидишь то, что откроет Величие, Которое обвинит одних и возвеселит других?

\vs 2Ba 56:1
Однако, поскольку ты просил Элиона открыть тебе истолкование увиденного тобою видения, я был послан говорить с тобою.
\vs 2Ba 56:2
Ибо Шаддаи особо показал тебе последовательность времен, которые прошли и еще имеют пройти в мире от начала его сотворения и до его завершения: среди них иные ложь, и иные истина.
\vs 2Ba 56:3
Ты видел большое облако, поднявшееся из моря и затем покрывшее землю, которому подобна долгота века, созданного Шаддаи, когда Он решил сотворить мир.
\vs 2Ba 56:4
И когда слово вышло от Него, долгота века пришла в бытие, и была крайне малою, и устроилась согласно изобилию разума Пославшего её.
\vs 2Ba 56:5
Подобно черным водам, которые ты видел вначале наверху облака и которые первыми пали на землю, было прегрешение Адама, первого человека.
\vs 2Ba 56:6
Ибо когда он преступил, безвременно явилась смерть, скорбь получила имя, боль была уготована, страдание было создано, труд достиг своего предела. И гордыня начала утверждаться. Шеол потребовал своего обновления в крови и похищал детей. И страсть родителей была создана. Величие человечества было унижено, и доброта зачахла.
\vs 2Ba 56:7
Что могло оказаться чернее и мрачнее этого?
\vs 2Ba 56:8
Таково начало черных вод, которые ты видел.
\vs 2Ba 56:9
Из этих черных вод в свой черед рождались другие черные воды, и тьма явилась над тьмою.
\vs 2Ba 56:10
Тот, кто был опасен для своей души, стал опасностью и для ангелов.
\vs 2Ba 56:11
Ибо когда он был создан, те наслаждались свободою.
\vs 2Ba 56:12
И когда он стал опасен, некоторые из них сошли и смешались с женщинами.
\vs 2Ba 56:13
И те, кто сделал это, были мучимы в цепях.
\vs 2Ba 56:14
Но остаток неисчислимого множества ангелов уцелел.
\vs 2Ba 56:15
А те, кто населял землю, погибли вместе в водах потопа. Это первые черные воды.

\vs 2Ba 57:1
После этого ты видел светлые воды. Это корень Авраамов и его потомство, пришествие его сына, и сына его сына, и тех, кто подобен им.
\vs 2Ba 57:2
Ибо в их время среди них был призываем неписанный Закон и исполнялись заповеди. Тогда родилась вера в будущий суд, и утвердилось упование на обновление мира, и обетование грядущей жизни укоренилось в сердцах.
\vs 2Ba 57:3
Это светлые воды, которые ты видел.

\vs 2Ba 58:1
Черные воды, которые ты видел в-третьих смесь всех грехов, соделанных народами после смерти этих праведников: нечестие земли Мицрейской, зло, которое они совершили, обратив в рабство их сынов.
\vs 2Ba 58:2
И, однако, в конце они также погибли.

\vs 2Ba 59:1
Светлые воды, которые ты видел в-четвертых, это пришествие Мойсея, Аарона, Мариами, Иошуа, сына Нунова, Халева и всех, подобных им.
\vs 2Ba 59:2
В эти дни светоч Вечного Закона осветил всех, пребывавших во тьме, означая для уверовавших обетование награды и для отступников уготованную им огненную кару.
\vs 2Ba 59:3
Но в эти времена также небеса закрылись для всякой земли, и стоявшие ниже престола Шаддаи пошатнулись, когда Он принял к Себе Мойсея.
\vs 2Ba 59:4
Он показал ему, как и тебе, множество наставлений, и вместе с ними Закон и исполнение времён, а также образ и размеры Сиона, который будет построен по образу нынешнего Святилища.
\vs 2Ba 59:5
Он показал ему также меру огня и глубину бездны, вес ветров, число капель дождя,
\vs 2Ba 59:6
повеление гневом, изобилие долготерпения, праведность суда,
\vs 2Ba 59:7
корень премудрости, богатство разума, источник знания;
\vs 2Ba 59:8
высоту воздуха, величие Рая, конец веков, начало Судного Дня,
\vs 2Ba 59:9
число приношений земли, что еще не возникли,
\vs 2Ba 59:10
пасть геенны, союз с местью, место веры, жилище надежды,
\vs 2Ba 59:11
образ будущей муки, неисчисимое множество ангелов, мощь пламени, блеск молний, голос грома, перемены времён и глубокое изучение Закона.
\vs 2Ba 59:12
Это светлые воды, которые ты видел в-четвертых.

\vs 2Ba 60:1
Черные воды, которые ты видел нисшедшими дождем на мир в-пятых, это дела Аморреев и их колдовские взывания, нечестие их таинств и осквернение их нечистотою.
\vs 2Ba 60:2
Но Израиль также осквернился грехом в дни Судий, несмотря на то, что видел множество знамений, совершенных Тем, Кто создал его.

\vs 2Ba 61:1
Светлые воды, которые ты видел в-шестых, это время, в которое родились Давыд и Соломон.
\vs 2Ba 61:2
В это время был возведен Сион и было освящено Святилище, была пролита кровь многих народов, грешивших тогда, и много приношений было сделано во время освящения Святилища.
\vs 2Ba 61:3
И мир и покой были в это время, и премудрость была слышна в собрании,
\vs 2Ba 61:4
и богатые разумом были прославляемы на сходбищах.
\vs 2Ba 61:5
И святые празднества соблюдались с великим приличием и радостью.
\vs 2Ba 61:6
И суд правителей выносился без коварства, и праведность заповедей исполнялась в истине.
\vs 2Ba 61:7
И земля была тогда возлюбленною ЯХВЕ, и, поскольку жившие на ней не грешили, она была прославлена над всеми землями и странами.
\vs 2Ba 61:8
Это светлые воды, которые ты видел.

\vs 2Ba 62:1
Черные воды, которые ты видел в-седьмых, это извращенность духа Иеровоама, решившегося воздвигнуть двух золотых тельцов,
\vs 2Ba 62:2
а также всё нечестие, сотворённое бывшими после него царями,
\vs 2Ba 62:3
проклятие Иезавели и идолопоклонство Израиля в то время,
\vs 2Ba 62:4
засуха и голод, столь великие, что женщины ели плод чрева своего;
\vs 2Ba 62:5
наконец, время плена, наставшее для девяти с половиною колен, которые предавались множеству грехов.
\vs 2Ba 62:6
Тогда пришел Салманасар, царь Ассирийцев, и увел их в плен.
\vs 2Ba 62:7
Но и о народах говорить тягостно, столь велики всегда были их нечестие и лукавство, и никогда они не явили праведности.
\vs 2Ba 62:8
Это черные воды, которые ты видел в-седьмых.

\vs 2Ba 63:1
Светлые воды, которые ты видел в-восьмых, это праведность и правда Езекии, царя Иуды, и милость, которая была ему дарована,
\vs 2Ba 63:2
когда Синнахериб был увлечен к своей погибели и ослеплён гневом настолько, что повел на гибель великое множество бывших у него народов.
\vs 2Ba 63:3
Когда Езекия узнал о намерениях царя Ассура захватить его, погубить оставшиеся два с половиною колена, а также разрушить Сион, Езекия положился на свои дела и понадеялся на свою праведность. Он сказал такое слово к Шаддаи:
\vs 2Ba 63:4
Смотри, вот Синнахериб готов нас погубить. Он будет хвалиться и превозноситься, разрушив Сион.
\vs 2Ba 63:5
И Шаддаи услышал его, ибо Езекия был премудр, и Он внял его молитве, ибо Езекия был праведен.
\vs 2Ba 63:6
Шаддаи дал тогда повеление Своему ангелу Ремиилу, который говорит с тобою.
\vs 2Ba 63:7
И я пошел погубить множество, одних вождей которого было сто восемьдесят тысяч, и каждый из них имел столько же воинов.
\vs 2Ba 63:8
В это время я спалил их тела изнури, оставляя нетронутым всё снаружи, вплоть до одежды и оружия. И так более явными открылись великие деяния Шаддаи, Имя Которого произносится по всей земле.
\vs 2Ba 63:9
И Сион был спасен, и Иеросалим освобожден, и Израиль избавлен от тревоги.
\vs 2Ba 63:10
Все, бывшие в святой земле, возрадовались, и Имя Шаддаи было прославлено и наречено по всей земле.
\vs 2Ba 63:11
Это светлые воды, которые ты видел.

\vs 2Ba 64:1
Черные воды, которые ты видел в-девятых, это всеобщее нечестие во времена Манассии, сына Езекии.
\vs 2Ba 64:2
Он содеял зло в изобилии. Он убивал праведников, он извращал суды, он проливал невинную кровь, осквернял и насиловал замужних женщин, ниспроверг жертвенники, прекратил жертвоприношения и изгнал священников, дабы они не служили более в Святилище.
\vs 2Ba 64:3
Он поставил идола с пятью лицами. Четыре из них смотрели на четыре ветра; пятое же венчало идола, как противника ревности Шаддаи.
\vs 2Ba 64:4
Тогда гнев вышел от Шаддаи, сильный искоренить Сион, как это было в ваши дни.
\vs 2Ba 64:5
И против двух с половиною колен вышло определение быть уведёнными в плен в точности так, как ты видел.
\vs 2Ba 64:6
Нечестие Манассии достигло таких пределов, что Слава Шаддаи удалилась от Святилища.
\vs 2Ba 64:7
Вот почему Манассия был назван нечестивым и в конце концов его жилищем стал огонь.
\vs 2Ba 64:8
Ибо, хотя его молитва и достигла Шаддаи, когда он был брошен в бронзового коня, и бронзовый конь раскололся, и в тот час ему было знамение,
\vs 2Ba 64:9
он не жил в совершенстве и не оказался достоин. Но с этого дня он будет знать, Кем в конце концов он будет мучим.
\vs 2Ba 64:10
Ибо могущий благотворить, может и карать.

\vs 2Ba 65:1
Так Манассия творил злое и всю свою жизнь думал, что Шаддаи не взыщет ни за что.
\vs 2Ba 65:2
Это черные воды, которые ты видел в-девятых.

\vs 2Ba 66:1
Светлые воды, которые ты видел в-десятых, это чистота поколений Иосии, царя Иуды, единственного в свое время явившегося покорным Шаддаи всем сердцем своим и всею душею своей.
\vs 2Ba 66:2
Он очистил землю от идолов и освятил все сосуды, которые были осквернены. Он возобновил приношения на жертвенниках, он вознёс рог святых, возвысил праведных, прославил всех премудрых за их разум; он вернул священникам их служение; он искоренил и уничтожил с земли волхвов, прорицателей и гадателей.
\vs 2Ba 66:3
Он не только умертивил нечестивцев, которые жили, но и вынул из гробов кости умерших и предал их огню.
\vs 2Ba 66:4
Он устроил празднества и субботы в их святости. Он сжег огнём осквернившихся. И лжепророков, обманывавших народ, он также предал огню. И толпу, покорную тем, он сбросил живьем в поток Кедронский и собрал камни над ними.
\vs 2Ba 66:5
Всею душею он предался ревности Шаддаи. Единственный в свое время, он был тверд в Законе, не терпя никого необрезанного, ни одного, кто творил бы нечестивое по всей земле, во все дни своей жизни.
\vs 2Ba 66:6
Таков тот, кто стяжал вечную награду; он будет прославлен у Шаддаи над многими в последнее время.
\vs 2Ba 66:7
Для него и для подобных ему были созданы и уготованы прекраснейшие почести; они были указаны тебе прежде.
\vs 2Ba 66:8
Это светлые воды, которые ты видел.

\vs 2Ba 67:1
Черные воды, которые ты видел в-одиннадцатых, это бич, поразивший ныне Сион.
\vs 2Ba 67:2
Ты думаешь, ангелы не опечалены пред Элионом, видя Сион преданным так, на виду у народов, которые похваляются в своём сердце и собираются перед своими идолами, говоря: Вот, ныне попираема ногами та, что так часто попирала других и низвергнута в рабство покорявшая?
\vs 2Ba 67:3
Ты думаешь, Элион радуется этому, или что Его Имя прославляется от этого?
\vs 2Ba 67:4
Но что тогда было бы с Его праведным судом?
\vs 2Ba 67:5
Однако после этого волнение охватит тех, кто разсеян среди народов; на всяком месте они будут жить в позоре.
\vs 2Ba 67:6
Ибо в то время, когда Сион предан, Иеросалим разрушен, а идолы благоденствуют в городах народов, ароматный дым благовоний затух на Сионе, и вот, повсюду в области Сионской возносится дым нечестия.
\vs 2Ba 67:7
И еще также царь Вавилонский, разрушивший ныне Сион, возвысится; он будет похваляться над народом. В своём сердце он произнесёт слова гордыни пред Элионом.
\vs 2Ba 67:8
Но и он падёт в конце.
\vs 2Ba 67:9
Это черные воды.

\vs 2Ba 68:1
Светлые воды, которые ты видел двенадцатыми, вот слово о них.
\vs 2Ba 68:2
Настанет время, когда на твой народ найдет столь великое испытание, что он едва не погибнет весь сразу.
\vs 2Ba 68:3
Однако, он будет спасен, и его враги падут перед ним.
\vs 2Ba 68:4
Некоторое время он пребудет в великой радости.
\vs 2Ba 68:5
В это время после краткого промежутка Сион будет отстроен вновь; и в нём снова принесут жертву, священники вернутся к своему служению, и народы придут воздать ему почести, но не так единодушно, как в первые времена.
\vs 2Ba 68:7
Но после этого падение поразит многие народы.
\vs 2Ba 68:8
Это светлые воды, которые ты видел.

\vs 2Ba 69:1
Последние воды, которые ты видел, более черные, чем все предыдущие, пришедшие после первых двенадцати вместе взятых, относятся ко всему миру.
\vs 2Ba 69:2
Ибо Элион отделил их с самого начала, и Он один знает, что будет.
\vs 2Ba 69:3
Он предвидел, что нечестивые злодейства пройдут пред Ним в шести образах, не считая того, что совершится в конце света.
\vs 2Ba 69:5
Вот почему Он не примешал черные воды к черным водам и светлые воды к светлым. Ибо это конец.

\vs 2Ba 70:1
Выслушай значение последних черных вод, которым надлежит придти после черных же, вот слово о них.
\vs 2Ba 70:2
Вот, грядут дни, и когда время достигнет зрелости, и придет пора собирать урожай злых и добрых семян. Элион приведет на землю, на живущих на земле и на её правителей, смятение духа и оцепенение сердца.
\vs 2Ba 70:3
Они будут ненавидеть друг друга и вызывать друг друга на бой, и низкие будут подчинять себе достойных, презренные возвысятся над почтенными.
\vs 2Ba 70:4
Великое множество будет предано малому числу. Бывшие ничем подчинят себе сильных, бедные превзойдут богатых в изобилии, нечестивые возобладают над героями.
\vs 2Ba 70:5
Мудрецы умолкнут, и глупцы будут говорить. Ни мысли человеческие, ни совет могучих не упрочатся, ни надежда уповающих не утвердится.
\vs 2Ba 70:6
Когда придет то, что предсказано, смятение распространится среди людей: одни падут на войне, другие умрут в скорбях, иные будут обманом захвачены своими ближними.
\vs 2Ba 70:7
Элион откроет народам уготованное Им заранее, и они придут сразиться с вождями, которые уцелеют тогда.
\vs 2Ba 70:8
И тот, кто убежит от войны, погибнет от мятежа; кого пощадит мятеж, тот сгорит в огне, а убежавший от огня, погибнет от голода.
\vs 2Ba 70:9
Те же, кто в конце выйдут целыми и невредимыми из предсказанных бед, победители и побежденные, будут живыми преданы в руки Моего Мессии. Ибо вся земля пожрет живущих на ней.

\vs 2Ba 71:1
Но святая земля помилует своих и пощадит живущих на ней в это время.
\vs 2Ba 71:2
Вот виденное тобою видение, и вот его истолкование.
\vs 2Ba 71:3
Я же пришел рассказать тебе это, ибо твоя молитва услышана ЯХВЕ.

\vs 2Ba 72:1
Выслушай еще о светлых водах, которые появятся в конце после этих черных вод.
\vs 2Ba 72:2
Как только явятся преждереченные знамения, народы смятутся, и придёт Мой Мессия. Он созовёт все народы, из них же иные спасет, а иные погубит.
\vs 2Ba 72:3
Вот что будет для народов, которые Он спасёт.
\vs 2Ba 72:4
Всякий народ, не познавший Израиля и не попиравший ногами семя Иакова, будет спасён.
\vs 2Ba 72:5
Так будет потому, что среди всех народов они повиновались твоему народу.
\vs 2Ba 72:6
Но те, кто правил вами или кто познал вас, будут преданы мечу.

\vs 2Ba 73:1
И когда Он унизит весь мир и возсядет в мире навеки на свой царственный трон, тогда откроется радость, и явится спокойствие;
\vs 2Ba 73:2
тогда здоровье снизойдет как роса, и болезнь удалится. Заботы, скорби и стоны уйдут далеко от людей; радость распространится по всей земле.
\vs 2Ba 73:3
Не будут более умирать преждевременно; никакая беда не поразит внезапно.
\vs 2Ba 73:4
Суды, обвинения, борьба, месть, преступление, ревность, ненависть и всё, что подобно им, будет выкорчевано и пойдёт получать своё осуждение.
\vs 2Ba 73:5
Ибо это они исполнили землю злом, и через них жизнь человеческая была весьма поколеблена.
\vs 2Ba 73:6
Дикие звери выйдут из леса и будут служить людям. Змеи и драконы вылезут из своих нор и будут послушны младенцу.
\vs 2Ba 73:7
Женщины не будут больше страдать вынашивая и не будут мучаться, давая жизнь плоду чрева своего.

\vs 2Ba 74:1
В эти дни жнецы не будут более знать усталости, ни утомления строители. Работа будет совершаться сама собою, скоро и спокойно, в согласии с теми, кто трудится.
\vs 2Ba 74:2
Ибо в это время прекратится тлен и начнется нетление.
\vs 2Ba 74:3
Поэтому исполнение предсказанного совершится в нём, и поэтому оно удалено от злых и совсем близко для тех, кто никогда не умрет.
\vs 2Ba 74:4
Это последние светлые воды, явившиеся за последними черными водами.

\vs 2Ba 75:1
И я отвечал, говоря: Кто сравнится с Тобою в благости, ЯХВЕ? Ибо она непревосходима.
\vs 2Ba 75:2
Кто изследует Твоё безконечное милосердие?
\vs 2Ba 75:3
Или кто постигнет Твой разум?
\vs 2Ba 75:4
Или кто может поведать мысли Твоего ума?
\vs 2Ba 75:5
Есть ли один среди рождённых, кто может надеяться на это, кроме того, над кем Ты сжалишься и кому Ты покровительствуешь?
\vs 2Ba 75:6
Не будь этой жалости Твоей к людям, которых прикрывает Твоя десница, они не смогут этого, кроме тех, кто назван в числе избранных по имени.
\vs 2Ba 75:7
Но мы, живые, если мы знаем причину, по которой мы пришли, и если мы повинуемся Тому, Кто вывел нас из Мицры, при нашем возвращении мы вспомним о прошлом и возрадуемся тому, что было.
\vs 2Ba 75:8
Если же, напротив, мы не знаем, почему мы пришли и не признаём власть Того, Кто поднял нас из Мицры, при нашем возвращении мы будем сожалеть о том, что происходит ныне и мы будем тяжко страдать о прошлом.

\vs 2Ba 76:1
Он отвечал мне, говоря: Поскольку по твоей молитве тебе изъяснилось откровение этого видения, выслушай слова Шаддаи и узнай, чтo будет после этих событий.
\vs 2Ba 76:2
Ты покинешь эту землю, но не умрешь, а будешь сохранен до [скончания] времён.
\vs 2Ba 76:3
Взойди же на вершину этой горы. Все места земли пройдут перед тобою: образ мира, вершины гор, глубины долин, бездны моря и великое множество рек. Так ты увидишь то, что ты оставляешь и то, куда ты идешь.
\vs 2Ba 76:4
Это случится через сорок дней.
\vs 2Ba 76:5
Теперь же, в эти дни, иди и научи народ, насколько ты сможешь, дабы они знали, что они не умрут в эти последние времена, но что они доживут до скончания времён.

\vs 2Ba 77:1
И я, Варух, оставил это место и ушел к народу. Я собрал их всех, от самого великого до самого малого, и сказал им:
\vs 2Ba 77:2
Слушайте, сыны Израиля, посмотрите, сколько вас уцелело из двенадцати колен Израилевых.
\vs 2Ba 77:3
Вам и вашим отцам ЯХВЕ дал Закон преимущественно перед всеми народами.
\vs 2Ba 77:4
Но поскольку ваши братья преступили заповеди Элиона, Он навлёк на вас, как и на них, отмщение. Он не пощадил первых, но последних Он также отдал в плен и не оставил остатка.
\vs 2Ba 77:5
И вот вы здесь, на этом месте со мною.
\vs 2Ba 77:6
Если вы исправите ваши пути, вы не уйдёте, как ушли ваши братья; скорее, они вернутся к вам.
\vs 2Ba 77:7
Ибо Он милосерд, Тот, Кому вы служите; Он Покровитель, Тот, на Кого вы надеетесь; Он верен, творящий доброе, а не злое.
\vs 2Ba 77:8
Не видели ли вы, что было с Сионом?
\vs 2Ba 77:9
Не думаете ли вы, что это место было разграблено потому, что оно согрешило, и земля сотворила неразумное и за это была предана?
\vs 2Ba 77:10
Не знаете ли вы, что из-за вас, грешники, она была разграблена и из-за нечестивых она была предана врагам, не сотворившая неразумного?
\vs 2Ba 77:11
И весь народ отвечал, говоря: Насколько мы в силах, мы помним благодеяния, оказанные нам Элионом. Те же, о которых мы забыли, Он помнит в Своем милосердии.
\vs 2Ba 77:12
Однако сделай милость для нас, твоего народа. Напиши и нашим братьям в Вавилон письмо учения, свиток надежды, дабы утвердить их, прежде, чем ты покинешь нас.
\vs 2Ba 77:13
Ибо пастыри Израиля погибли, и светочи, просвещавшие его, погасли. Изсяк источник, из которого мы пили. Мы остались во тьме, в густом лесу, в жажду пустыни.
\vs 2Ba 77:15
И я отвечал им, говоря: Пастыри, светочи и источники происходят от Закона. И если мы преходим, то Закон пребывает.
\vs 2Ba 77:16
Если разсматривая Закон, вы соблюдаете благоразумие в премудрости, светоч не отнимется от вас, ни пастырь не падёт, ни источник не изсякнет.
\vs 2Ba 77:17
Всё же я напишу вашим братьям в Вавилон, как вы просили меня, и пошлю с людьми, и напишу даже и девяти с половиною коленам и отправлю к ним с птицею.
\vs 2Ba 77:18
В двадцать восьмой день восьмого месяца я, Варух, пришел и сел под дубом в тени его ветвей. Никого не было со мною; я был один.
\vs 2Ba 77:19
И я написал эти два письма. Я отправил одно из них с орлом девяти с половиною коленам, и я послал другое с тремя людьми тем, кто был в Вавилоне.
\vs 2Ba 77:20
Я призвал орла и сказал ему такие слова:
\vs 2Ba 77:21
Элион создал тебя над прочими птицами.
\vs 2Ba 77:22
Ныне лети, не садясь нигде, ни в твоём гнезде и ни на каком дереве, прежде чем пролетишь над широкими водами Ефрата. Лети к народу, что проживает там. Оставь им это письмо.
\vs 2Ba 77:23
И помни, что во время потопа оливковую ветвь Ною принес голубь, которого он трижды выпускал из ковчега.
\vs 2Ba 77:24
Также и вoроны служили Илии, принося ему пищу, как он им приказывал.
\vs 2Ba 77:25
Даже Соломон во время своего царствования, когда хотел передать послание или спросить что-нибудь, посылал птицу, и та повиновалась ему неукоснительно.
\vs 2Ba 77:26
Теперь же не противься, не отклоняйся ни направо, ни налево. Но лети самым прямым путем и так исполни повеление Шаддаи, как я сказал тебе.

\vs 2Ba 78:1
Письмо, которое Варух, сын Нерии написал девяти с половиною коленам. Вот слова письма, которое Варух, сын Нерии, послал девяти с половиною коленам в изгнании за рекою, в котором было написано:
\vs 2Ba 78:2
Так говорит Варух, сын Нерии, братьям, уведённым в плен: милосердие и мир да будут с вами.
\vs 2Ba 78:3
Я храню в памяти любовь Создавшего нас, Возлюбившего нас искони; никогда мы не были ненавистны Ему, но превыше всего Он наставлял нас.
\vs 2Ba 78:4
Я истинно знаю, что мы, все двенадцать колен, связаны одними узами, так же как мы рождены от одного отца.
\vs 2Ba 78:5
Поэтому я весьма забочусь о том, чтобы оставить вам слова этого послания, прежду чем я умру: будьте утешены во зле, которое выпало вам, испытайте новую скорбь пред лицем испытаний, поразивших ваших братьев и воздайте справедливость приговору Того, Кто осудил вас на плен. Ибо то, что вы вынесли ничто по сравнению с тем, что вы сделали, лишь бы в последние времена вам оказаться достойными ваших отцов.
\vs 2Ba 78:6
Вот почему, если вы размыслите о том, что претерпели ныне для вашего блага, дабы не подвергнуться конечному осуждению и каре, вы обретёте вечное в надежде, если только вы упраздните из ваших сердец тщетное заблуждение, из-за которого вам пришлось уйти отсюда.
\vs 2Ba 78:7
Ибо если вы так сделаете, Он вспомнит верно о вас, Тот, Кто искони обещал ради нас лучшим, чем мы, никогда не забывать и не оставлять наше семя, но в Своём великом милосердии собрать вновь разсеянных.

\vs 2Ba 79:1
Теперь, братья мои, узнайте, чтo случилось с Сионом. Навуходресар, царь Вавилона, поднялся против нас.
\vs 2Ba 79:2
Поистине мы согрешили против Того, Кто создал нас, и не сохранили заповеди, которые Он дал нам. Но Он не наказал нас так, как мы заслужили.
\vs 2Ba 79:3
Ибо выпавшее вам претерпели и мы, и сильнее, ибо это же выпало и нам.

\vs 2Ba 80:1
И ныне, братья, я открываю вам, что когда город был окружен врагами, ангелы Элиона были посланы низвергнуть его стены и укрепления и уничтожить прочные углы стен, которые были выдернуты с корнем.
\vs 2Ba 80:2
Однако, они скрыли священные сосуды, дабы уберечь их от вражеского осквернения.
\vs 2Ba 80:3
Совершив это, они отдали врагам скрытые укрепления, Дом ограбленный, Храм сожженный и народ побеждённый, ибо отданный. И так враги не смогли сказать в своей гордыне: Наша мощь была такова, что мы разрушили войною самый Дом Элиона.
\vs 2Ba 80:4
И ваших братьев они также заковали в цепи и отвели их в Вавилон и поселили там.
\vs 2Ba 80:5
Нас осталось здесь весьма мало.
\vs 2Ba 80:6
Вот потрясение, о котором я пишу вам.
\vs 2Ba 80:7
Ибо я знаю поистине, каким утешением было для вас то, что Сион был заселен, и знание о том, что он благоденствует, было для вас более печали, которую вы испытывали далеко от него.

\vs 2Ba 81:1
Но выслушайте и слово облегчения.
\vs 2Ba 81:2
Ибо я оплакивал Сион и просил о милосердии Шаддаи, говоря:
\vs 2Ba 81:3
Будет ли это для нас безконечно длительным? Навечно ли постигли нас эти беды?
\vs 2Ba 81:4
И Шаддаи соделал в изобилии Своего милосердия, Элион по величию Своей благости. Он открыл мне слово для утешения, Он показал мне ведение, дабы не печалиться больше. Он явил мне таинства времён, и Он дал мне знать приходы эпох.

\vs 2Ba 82:1
Итак, братья, я написал вам, как обрести утешение во множестве ваших скорбей.
\vs 2Ba 82:2
Знайте, что Создавший нас отмстит за нас всем врагам по тому, что они нам сделали. И особенно знайте, что конец, дело Шаддаи, близок, так же, как и грядущее милосердие. Исполнение Его суда недалеко.
\vs 2Ba 82:3
Ибо мы стоим ныне при изобилии и процветании народов, в то время как они творят нечестивое.
\vs 2Ba 82:4
Мы видим величие их мощи и вместе их гнусности, но они будут подобны капле.
\vs 2Ba 82:5
Мы видим уверенность их силы и их непрестающее противление Шаддаи, но они будут сочтены за плевок.
\vs 2Ba 82:6
Мы думаем о славе их величия, в то время как они не соблюдают заповеди Элиона, и однако они пройдут как дым.
\vs 2Ba 82:7
Мы размышляем о блеске их красоты, тогда как они живут в скверне, но они изсохнут, как увядшая трава.
\vs 2Ba 82:8
Мы глядим на их силу и жестокость, хотя они не вспоминают о конце, но они исчезнут, как пробежавшая волна.
\vs 2Ba 82:9
Мы ясно видим гордыню их мощи, но они отвергают милость Того, Кто дал им эту мощь, и как проходит облако, пройдут и они.

\vs 2Ba 83:1
Ибо Элион ускорит явственно Своё время, и наведёт Свой век,
\vs 2Ba 83:2
и Он будет судить всех, кто есть в Его мире, Он поистине посетит всё и вся, потому как все их дела греховны.
\vs 2Ba 83:3
Он изследует сокровенные мысли и всё, что хранится в тайниках всех членов человеческих, и Он явит всё это перед всеми во время исправления.
\vs 2Ba 83:4
Пусть ничто из этого нынешнего не всходит вам на сердце, но будем ждать, ибо обетованное грядет.
\vs 2Ba 83:5
Не будем смотреть на нынешнее наслаждение народов, но будем помнить о том, что нам обетовано в конце.
\vs 2Ba 83:6
Ибо рубежи времен преходят, эпохи и всё, что в них, вместе.
\vs 2Ba 83:7
Конец мира откроет великое могущество Того, Кто управляет им, тогда как всякая вещь идет на суд.
\vs 2Ba 83:8
Вы же утверждайте ваши сердца в ожидании того, во что вы верили искони, дабы не оказаться вам далеко от обоих миров: здесь вы были уведены в плен, и будете мучимы там.
\vs 2Ba 83:9
Во всём, что есть ныне, во всём, что прошло, во всём, что будет, во всём этом ни зло не есть полностью зло, ни добро не есть полностью добро.
\vs 2Ba 83:10
Ибо всё, что ныне есть здоровье, становится болезнью,
\vs 2Ba 83:11
всякая сила ныне становится слабостью, всякая уверенность сегодня обращается в ничтожество.
\vs 2Ba 83:12
Крепость молодости обращается в старость и истление. Красота, ныне блестящая, увядает и делается отвратительною.
\vs 2Ba 83:13
Набухшая гордыня скоро обращается в уничижение и позор.
\vs 2Ba 83:14
Слово всякого превозношения ныне превращается в смятение и немоту, всякая нынешняя похвальба и наглость ведут к падению и нищете.
\vs 2Ba 83:15
Всякое нынешнее удовольствие и всякое удовлетворение превращаются в червей и тлен.
\vs 2Ba 83:16
Крики гордыни изменяются в прах и безмолвие.
\vs 2Ba 83:17
Всякое приобретение богатств ныне возвращает в одиночестве к Шеолу.
\vs 2Ba 83:18
Всё похищенное из жадности ныне ведет к нежеланной смерти, всякое вожделение приводит к осуждению на муку.
\vs 2Ba 83:19
Всякое лукавое притворство будет призвано на суд во имя Истины.
\vs 2Ba 83:20
Всякая нынешняя сладость умащений уступает место суду и осуждению.
\vs 2Ba 83:21
Всякая притворная дружба падёт в безмолвный стыд.
\vs 2Ba 83:22
И неужто вы думаете, что всё то, что творится у нас на глазах, останется без отмщения?
\vs 2Ba 83:23
Всякая вещь, достигая своего исполнения, приводит к Истине.

\vs 2Ba 84:1
Я же учил вас этому, пока я жил. Я сказал вам познавать заповеди Шаддаи, которым я наставлял вас, и прежде чем умереть, я представлю перед вашими глазами некоторые из заповедей Его судилища.
\vs 2Ba 84:2
Помните, что некогда Мойсей взял небо и землю в свидетели против вас: Если вы нарушите Закон, вы будете разсеяны, и если вы будете его соблюдать, вы укрепитесь.
\vs 2Ba 84:3
И он сказал вам и другие слова, когда вы были двенадцатью коленами, собранными вместе в пустыне.
\vs 2Ba 84:4
А после его смерти вы отвергли их. И так пророчества исполнились против вас.
\vs 2Ba 84:5
То, что Мойсей объяснил вам некогда еще до того, как это сбылось, вот, совершилось теперь, ибо вы оставили Закон.
\vs 2Ba 84:6
Я тоже говорю вам, после ваших страданий, что если вы уверуете в то, что сказано вам, вы получите от Шаддаи всё, что отложено и сохранено для вас.
\vs 2Ba 84:7
Пусть это письмо будет свидетелем между мною и вами, дабы вы помнили о заповедях Шаддаи. И так я смогу оправдаться перед Пославшим меня.
\vs 2Ba 84:8
Помните о Законе, о Сионе, а также о святой земле и ваших братьях. Не забывайте Завета, заключенного с вашими отцами, праздников и суббот.
\vs 2Ba 84:9
Передавайте это письмо и предания Закона вашим детям после вас, как вам их передали ваши отцы.
\vs 2Ba 84:10
Во всякое время верно взывайте и ревностно молитесь всею душею, чтобы Шаддаи сжалился над вами и не смотрел на множество ваших грехов, но, напротив, вспомнил о праведности ваших отцов. Ибо если Он не станет судить нас по изобилию Своего милосердия, горе нам, рожденным.

\vs 2Ba 85:1
Затем знайте, что в прежние времена и в прежние роды наши отцы имели поддержкою праведников и святых пророков.
\vs 2Ba 85:2
Но и мы были на нашей земле, и они помогали нам, когда мы грешили. Они молились за нас Создавшему нас, ибо они полагались на свои дела. Шаддаи внимал им и являл нам Свою милость.
\vs 2Ba 85:4
Но теперь праведники умерли, пророки упокоились и мы также покинули нашу землю; Сион был отнят у нас. У нас есть лишь Шаддаи и его Закон.
\vs 2Ba 85:4
Если же мы исправимся и настроим наши сердца, мы вновь обретём то, что мы утратили, и намного более, гораздо более того, что мы утратили.
\vs 2Ba 85:5
Ибо то, что мы утратили, было подвержено истлению; то, что мы получим, нетленно.
\vs 2Ba 85:6
И такие же слова я написал нашим братьям в Вавилон, чтобы засвидетельствать им всё это.
\vs 2Ba 85:7
Пусть все эти предсказания остаются перед вашими глазами на всякое время, ибо до сих пор мы живы и владеем нашей свободой.
\vs 2Ba 85:8
Шаддаи также терпелив к нам; Он открыл нам будущее и не скрыл грядущего в конце.
\vs 2Ba 85:9
И прежде чем Его суд не потребовал своего, и истина должного ей по праву, мы приготовим наши души к тому, чтобы принять и не быть отнятыми, уповать и не быть посрамлёнными, упокоиться вместе с нашими отцами и не быть мучимыми вместе с теми, кто нас ненавидит.
\vs 2Ba 85:10
Ибо юность мира прошла; сила творения ныне потребилась. Мало что остается еще до свершения проходящих времен. Кувшин у колодца, корабль близ гавани. Дорога завершается у города, а жизнь приближается к концу.
\vs 2Ba 85:11
Снова приготовьте ваши души к тому, чтобы, окончив плавание и сойдя с корабля, вам отдохнуть, и, прибыв на место, вам не оказаться осуждёнными.
\vs 2Ba 85:12
Ибо вот, Элион наведёт эти события. Тогда не будет больше места покаянию, рубежей времени, долготы веков, перемен к облегчению. Не будет более места мольбе, дара любви, [покаяния душе], ни ходатайства за прегрешения, ни умолений отцов, ни молитв пророков, ни помощи от праведных.
\vs 2Ba 85:13
Но будет только приговор к истязанию, путь в огонь, стезя в пекло.
\vs 2Ba 85:14
Вот почему един Закон, данный Единым, и един мир. И для всех, кто в нём, настаёт конец.
\vs 2Ba 85:15
Тогда Он спасёт тех, кого Он обретёт, и Он простит их. И тогда же Он погубит тех, кто оскверняется грехом.

\vs 2Ba 86:1
И когда вы получите письмо, читайте его прилежно в синагогах
\vs 2Ba 86:2
и размышляйте над ним, главным образом, в дни поста.
\vs 2Ba 86:3
И вспоминайте обо мне ради этого письма, так же как и я держу вас в памяти сейчас, когда и пишу, и каждую минуту.

\vs 2Ba 87:1
И когда я исполнил все слова этого письма и внимательно дописал его до конца, я свернул его, тщательно запечатал и укрепил на шее орла. Я освободил его и отправил.
\chhdr{Конец книги Варуха, сына Нерии.}
