\bibbookdescr{2Co}{
  inline={Второе Послание\\к Коринфянам\\\LARGE Святого Апостола Павла},
  toc={2-е Коринфянам},
  bookmark={2-е Коринфянам},
  header={2-е Коринфянам},
  %headerleft={},
  %headerright={},
  abbr={2~Кор}
}
\vs 2Co 1:1 Павел, волею Божиею Апостол Иисуса Христа, и Тимофей брат, церкви Божией, находящейся в Коринфе, со всеми святыми по всей Ахаии:
\vs 2Co 1:2 благодать вам и мир от Бога Отца нашего и Господа Иисуса Христа.
\rsbpar\vs 2Co 1:3 Благословен Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, Отец милосердия и Бог всякого утешения,
\vs 2Co 1:4 утешающий нас во всякой скорби нашей, чтобы и мы могли утешать находящихся во всякой скорби тем утешением, которым Бог утешает нас самих!
\vs 2Co 1:5 Ибо по мере, как умножаются в нас страдания Христовы, умножается Христом и утешение наше.
\vs 2Co 1:6 Скорбим ли мы, \bibemph{скорбим} для вашего утешения и спасения, которое совершается перенесением тех же страданий, какие и мы терпим.
\vs 2Co 1:7 И надежда наша о вас тверда. Утешаемся ли, \bibemph{утешаемся} для вашего утешения и спасения, зная, что вы участвуете как в страданиях наших, так и в утешении.
\rsbpar\vs 2Co 1:8 Ибо мы не хотим оставить вас, братия, в неведении о скорби нашей, бывшей с нами в Асии, потому что мы отягчены были чрезмерно и сверх силы, так что не надеялись остаться в живых.
\vs 2Co 1:9 Но сами в себе имели приговор к смерти, для того, чтобы надеяться не на самих себя, но на Бога, воскрешающего мертвых,
\vs 2Co 1:10 Который и избавил нас от столь \bibemph{близкой} смерти, и избавляет, и на Которого надеемся, что и еще избавит,
\vs 2Co 1:11 при содействии и вашей молитвы за нас, дабы за дарованное нам, по ходатайству многих, многие возблагодарили за нас.
\rsbpar\vs 2Co 1:12 Ибо похвала наша сия есть свидетельство совести нашей, что мы в простоте и богоугодной искренности, не по плотской мудрости, но по благодати Божией, жили в мире, особенно же у вас.
\vs 2Co 1:13 И мы пишем вам не иное, как то, что вы читаете или разумеете, и что, как надеюсь, до конца уразумеете,
\vs 2Co 1:14 так как вы отчасти и уразумели уже, что мы будем вашею похвалою, равно и вы нашею, в день Господа нашего Иисуса Христа.
\vs 2Co 1:15 И в этой уверенности я намеревался прийти к вам ранее, чтобы вы вторично получили благодать,
\vs 2Co 1:16 и через вас пройти в Македонию, из Македонии же опять прийти к вам; а вы проводили бы меня в Иудею.
\vs 2Co 1:17 Имея такое намерение, легкомысленно ли я поступил? Или, чт\acc{о} я предпринимаю, по плоти предпринимаю, так что у меня то <<да, да>>, то <<нет, нет>>?
\vs 2Co 1:18 Верен Бог, что слово наше к вам не было то <<да>>, то <<нет>>.
\vs 2Co 1:19 Ибо Сын Божий, Иисус Христос, проповеданный у вас нами, мною и Силуаном и Тимофеем, не был <<да>> и <<нет>>; но в Нем было <<да>>,~---
\vs 2Co 1:20 ибо все обетования Божии в Нем <<да>> и в Нем <<аминь>>,~--- в славу Божию, через нас.
\vs 2Co 1:21 Утверждающий же нас с вами во Христе и помазавший нас \bibemph{есть} Бог,
\vs 2Co 1:22 Который и запечатлел нас и дал залог Духа в сердца наши.
\rsbpar\vs 2Co 1:23 Бога призываю во свидетели на душу мою, что, щадя вас, я доселе не приходил в Коринф,
\vs 2Co 1:24 не потому, будто мы берем власть над верою вашею; но мы споспешествуем радости вашей: ибо верою вы тверды.
\vs 2Co 2:1 Итак я рассудил сам в себе не приходить к вам опять с огорчением.
\vs 2Co 2:2 Ибо если я огорчаю вас, то кто обрадует меня, как не тот, кто огорчен мною?
\vs 2Co 2:3 Это самое и писал я вам, дабы, придя, не иметь огорчения от тех, о которых мне надлежало радоваться: ибо я во всех вас уверен, что моя радость есть \bibemph{радость} и для всех вас.
\vs 2Co 2:4 От великой скорби и стесненного сердца я писал вам со многими слезами, не для того, чтобы огорчить вас, но чтобы вы познали любовь, какую я в избытке имею к вам.
\vs 2Co 2:5 Если же кто огорчил, то не меня огорчил, но частью,~--- чтобы не сказать много,~--- и всех вас.
\vs 2Co 2:6 Для такого довольно сего наказания от многих,
\vs 2Co 2:7 так что вам лучше уже простить его и утешить, дабы он не был поглощен чрезмерною печалью.
\vs 2Co 2:8 И потому прошу вас оказать ему любовь.
\vs 2Co 2:9 Ибо я для того и писал, чтобы узнать на опыте, во всем ли вы послушны.
\vs 2Co 2:10 А кого вы в чем прощаете, того и я; ибо и я, если в чем простил кого, простил для вас от лица Христова,
\vs 2Co 2:11 чтобы не сделал нам ущерба сатана, ибо нам не безызвестны его умыслы.
\rsbpar\vs 2Co 2:12 Придя в Троаду для благовествования о Христе, хотя мне и отверста была дверь Господом,
\vs 2Co 2:13 я не имел покоя духу моему, потому что не нашел \bibemph{там} брата моего Тита; но, простившись с ними, я пошел в Македонию.
\vs 2Co 2:14 Но благодарение Богу, Который всегда дает нам торжествовать во Христе и благоухание познания о Себе распространяет нами во всяком месте.
\vs 2Co 2:15 Ибо мы Христово благоухание Богу в спасаемых и в погибающих:
\vs 2Co 2:16 для одних запах смертоносный на смерть, а для других запах живительный на жизнь. И кто способен к сему?
\vs 2Co 2:17 Ибо мы не повреждаем слова Божия, как многие, но проповедуем искренно, как от Бога, пред Богом, во Христе.
\vs 2Co 3:1 Неужели нам снова знакомиться с вами? Неужели нужны для нас, как для некоторых, одобрительные письма к вам или от вас?
\vs 2Co 3:2 Вы~--- наше письмо, написанное в сердцах наших, узнаваемое и читаемое всеми человеками;
\vs 2Co 3:3 вы показываете собою, что вы~--- письмо Христово, через служение наше написанное не чернилами, но Духом Бога живаго, не на скрижалях каменных, но на плотяных скрижалях сердца.
\vs 2Co 3:4 Такую уверенность мы имеем в Боге через Христа,
\vs 2Co 3:5 не потому, чтобы мы сами способны были помыслить чт\acc{о} от себя, как бы от себя, но способность наша от Бога.
\vs 2Co 3:6 Он дал нам способность быть служителями Нового Завета, не буквы, но духа, потому что буква убивает, а дух животворит.
\vs 2Co 3:7 Если же служение смертоносным буквам, начертанное на камнях, было так славно, что сыны Израилевы не могли смотреть на лице Моисеево по причине славы лица его преходящей,~---
\vs 2Co 3:8 то не гораздо ли более должно быть славно служение духа?
\vs 2Co 3:9 Ибо если служение осуждения славно, то тем паче изобилует славою служение оправдания.
\vs 2Co 3:10 То прославленное даже не оказывается славным с сей стороны, по причине преимущественной славы \bibemph{последующего}.
\vs 2Co 3:11 Ибо, если преходящее славно, тем более славно пребывающее.
\vs 2Co 3:12 Имея такую надежду, мы действуем с великим дерзновением,
\vs 2Co 3:13 а не так, как Моисей, \bibemph{который} полагал покрывало на лице свое, чтобы сыны Израилевы не взирали на конец преходящего.
\vs 2Co 3:14 Но умы их ослеплены: ибо то же самое покрывало доныне остается неснятым при чтении Ветхого Завета, потому что оно снимается Христом.
\vs 2Co 3:15 Доныне, когда они читают Моисея, покрывало лежит на сердце их;
\vs 2Co 3:16 но когда обращаются к Господу, тогда это покрывало снимается.
\vs 2Co 3:17 Господь есть Дух; а где Дух Господень, там свобода.
\vs 2Co 3:18 Мы же все открытым лицем, как в зеркале, взирая на славу Господню, преображаемся в тот же образ от славы в славу, как от Господня Духа.
\vs 2Co 4:1 Посему, имея по милости \bibemph{Божией} такое служение, мы не унываем;
\vs 2Co 4:2 но, отвергнув скрытные постыдные \bibemph{дела}, не прибегая к хитрости и не искажая слова Божия, а открывая истину, представляем себя совести всякого человека пред Богом.
\vs 2Co 4:3 Если же и закрыто благовествование наше, то закрыто для погибающих,
\vs 2Co 4:4 для неверующих, у которых бог века сего ослепил умы, чтобы для них не воссиял свет благовествования о славе Христа, Который есть образ Бога невидимого.
\vs 2Co 4:5 Ибо мы не себя проповедуем, но Христа Иисуса, Господа; а мы~--- рабы ваши для Иисуса,
\vs 2Co 4:6 потому что Бог, повелевший из тьмы воссиять свету, озарил наши сердца, дабы просветить \bibemph{нас} познанием славы Божией в лице Иисуса Христа.
\rsbpar\vs 2Co 4:7 Но сокровище сие мы носим в глиняных сосудах, чтобы преизбыточная сила была \bibemph{приписываема} Богу, а не нам.
\vs 2Co 4:8 Мы отовсюду притесняемы, но не стеснены; мы в отчаянных обстоятельствах, но не отчаиваемся;
\vs 2Co 4:9 мы гонимы, но не оставлены; низлагаемы, но не погибаем.
\vs 2Co 4:10 Всегда носим в теле мертвость Господа Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в теле нашем.
\vs 2Co 4:11 Ибо мы живые непрестанно предаемся на смерть ради Иисуса, чтобы и жизнь Иисусова открылась в смертной плоти нашей,
\vs 2Co 4:12 так что смерть действует в нас, а жизнь в вас.
\vs 2Co 4:13 Но, имея тот же дух веры, как написано: я веровал и потому говорил, и мы веруем, потому и говорим,
\vs 2Co 4:14 зная, что Воскресивший Господа Иисуса воскресит через Иисуса и нас и поставит перед \bibemph{Собою} с вами.
\vs 2Co 4:15 Ибо всё для вас, дабы обилие благодати тем б\acc{о}льшую во многих произвело благодарность во славу Божию.
\vs 2Co 4:16 Посему мы не унываем; но если внешний наш человек и тлеет, то внутренний со дня на день обновляется.
\vs 2Co 4:17 Ибо кратковременное легкое страдание наше производит в безмерном преизбытке вечную славу,
\vs 2Co 4:18 когда мы смотрим не на видимое, но на невидимое: ибо видимое временно, а невидимое вечно.
\vs 2Co 5:1 Ибо знаем, что, когда земной наш дом, эта хижина, разрушится, мы имеем от Бога жилище на небесах, дом нерукотворенный, вечный.
\vs 2Co 5:2 Оттого мы и воздыхаем, желая облечься в небесное наше жилище;
\vs 2Co 5:3 только бы нам и одетым не оказаться нагими.
\vs 2Co 5:4 Ибо мы, находясь в этой хижине, воздыхаем под бременем, потому что не хотим совлечься, но облечься, чтобы смертное поглощено было жизнью.
\vs 2Co 5:5 На сие самое и создал нас Бог и дал нам залог Духа.
\vs 2Co 5:6 Итак мы всегда благодушествуем; и как знаем, что, водворяясь в теле, мы устранены от Господа,~---
\vs 2Co 5:7 ибо мы ходим верою, а не в\acc{и}дением,~---
\vs 2Co 5:8 то мы благодушествуем и желаем лучше выйти из тела и водвориться у Господа.
\vs 2Co 5:9 И потому ревностно стараемся, водворяясь ли, выходя ли, быть Ему угодными;
\vs 2Co 5:10 ибо всем нам должно явиться пред судилище Христово, чтобы каждому получить \bibemph{соответственно тому}, чт\acc{о} он делал, живя в теле, доброе или худое.
\rsbpar\vs 2Co 5:11 Итак, зная страх Господень, мы вразумляем людей, Богу же мы открыты; надеюсь, что открыты и вашим совестям.
\vs 2Co 5:12 Не снова представляем себя вам, но даем вам повод хвалиться нами, дабы имели вы \bibemph{чт\acc{о} сказать} тем, которые хвалятся лицем, а не сердцем.
\vs 2Co 5:13 Если мы выходим из себя, то для Бога; если же скромны, то для вас.
\vs 2Co 5:14 Ибо любовь Христова объемлет нас, рассуждающих так: если один умер за всех, то все умерли.
\vs 2Co 5:15 А Христос за всех умер, чтобы живущие уже не для себя жили, но для умершего за них и воскресшего.
\vs 2Co 5:16 Потому отныне мы никого не знаем по плоти; если же и знали Христа по плоти, то ныне уже не знаем.
\vs 2Co 5:17 Итак, кто во Христе, \bibemph{тот} новая тварь; древнее прошло, теперь все новое.
\vs 2Co 5:18 Все же от Бога, Иисусом Христом примирившего нас с Собою и давшего нам служение примирения,
\vs 2Co 5:19 потому что Бог во Христе примирил с Собою мир, не вменяя \bibemph{людям} преступлений их, и дал нам слово примирения.
\vs 2Co 5:20 Итак мы~--- посланники от имени Христова, и как бы Сам Бог увещевает через нас; от имени Христова просим: примиритесь с Богом.
\vs 2Co 5:21 Ибо не знавшего греха Он сделал для нас \bibemph{жертвою за} грех, чтобы мы в Нем сделались праведными пред Богом.
\vs 2Co 6:1 Мы же, как споспешники, умоляем вас, чтобы благодать Божия не тщетно была принята вами.
\vs 2Co 6:2 Ибо сказано: во время благоприятное Я услышал тебя и в день спасения помог тебе. Вот, теперь время благоприятное, вот, теперь день спасения.
\vs 2Co 6:3 Мы никому ни в чем не полагаем претыкания, чтобы не было порицаемо служение,
\vs 2Co 6:4 но во всем являем себя, как служители Божии, в великом терпении, в бедствиях, в нуждах, в тесных обстоятельствах,
\vs 2Co 6:5 под ударами, в темницах, в изгнаниях, в трудах, в бдениях, в постах,
\vs 2Co 6:6 в чистоте, в благоразумии, в великодушии, в благости, в Духе Святом, в нелицемерной любви,
\vs 2Co 6:7 в слове истины, в силе Божией, с оружием правды в правой и левой руке,
\vs 2Co 6:8 в чести и бесчестии, при порицаниях и похвалах: нас почитают обманщиками, но мы верны;
\vs 2Co 6:9 мы неизвестны, но нас узнают; нас почитают умершими, но вот, мы живы; нас наказывают, но мы не умираем;
\vs 2Co 6:10 нас огорчают, а мы всегда радуемся; мы нищи, но многих обогащаем; мы ничего не имеем, но всем обладаем.
\rsbpar\vs 2Co 6:11 Уста наши отверсты к вам, Коринфяне, сердце наше расширено.
\vs 2Co 6:12 Вам не тесно в нас; но в сердцах ваших тесно.
\vs 2Co 6:13 В равное возмездие,~--- говорю, как детям,~--- распространитесь и вы.
\rsbpar\vs 2Co 6:14 Не преклоняйтесь под чужое ярмо с неверными, ибо какое общение праведности с беззаконием? Что общего у света с тьмою?
\vs 2Co 6:15 Какое согласие между Христом и Велиаром? Или какое соучастие верного с неверным?
\vs 2Co 6:16 Какая совместность храма Божия с идолами? Ибо вы храм Бога живаго, как сказал Бог: вселюсь в них и буду ходить \bibemph{в них}; и буду их Богом, и они будут Моим народом.
\vs 2Co 6:17 И потому выйдите из среды их и отделитесь, говорит Господь, и не прикасайтесь к нечистому; и Я прииму вас.
\vs 2Co 6:18 И буду вам Отцем, и вы будете Моими сынами и дщерями, говорит Господь Вседержитель.
\vs 2Co 7:1 Итак, возлюбленные, имея такие обетования, очистим себя от всякой скверны плоти и духа, совершая святыню в страхе Божием.
\rsbpar\vs 2Co 7:2 Вместите нас. Мы никого не обидели, никому не повредили, ни от кого не искали корысти.
\vs 2Co 7:3 Не в осуждение говорю; ибо я прежде сказал, что вы в сердцах наших, так чтобы вместе и умереть и жить.
\vs 2Co 7:4 Я много надеюсь на вас, много хвалюсь вами; я исполнен утешением, преизобилую радостью, при всей скорби нашей.
\vs 2Co 7:5 Ибо, когда пришли мы в Македонию, плоть наша не имела никакого покоя, но мы были стеснены отовсюду: отвне~--- нападения, внутри~--- страхи.
\vs 2Co 7:6 Но Бог, утешающий смиренных, утешил нас прибытием Тита,
\vs 2Co 7:7 и не только прибытием его, но и утешением, которым он утешался о вас, пересказывая нам о вашем усердии, о вашем плаче, о вашей ревности по мне, так что я еще более обрадовался.
\vs 2Co 7:8 Посему, если я опечалил вас посланием, не жалею, хотя и пожалел было; ибо вижу, что послание т\acc{о} опечалило вас, впрочем на время.
\vs 2Co 7:9 Теперь я радуюсь не потому, что вы опечалились, но что вы опечалились к покаянию; ибо опечалились ради Бога, так что нисколько не понесли от нас вреда.
\vs 2Co 7:10 Ибо печаль ради Бога производит неизменное покаяние ко спасению, а печаль мирская производит смерть.
\vs 2Co 7:11 Ибо то самое, что вы опечалились ради Бога, смотр\acc{и}те, какое произвело в вас усердие, какие извинения, какое негодование \bibemph{на виновного}, какой страх, какое желание, какую ревность, какое взыскание! По всему вы показали себя чистыми в этом деле.
\vs 2Co 7:12 Итак, если я писал к вам, то не ради оскорбителя и не ради оскорбленного, но чтобы вам открылось попечение наше о вас пред Богом.
\vs 2Co 7:13 Посему мы утешились утешением вашим; а еще более обрадованы мы радостью Тита, что вы все успокоили дух его.
\vs 2Co 7:14 Итак я не остался в стыде, если чем-либо о вас похвалился перед ним, но как вам мы говорили все истину, так и перед Титом похвала наша оказалась истинною;
\vs 2Co 7:15 и сердце его весьма расположено к вам, при воспоминании о послушании всех вас, как вы приняли его со страхом и трепетом.
\vs 2Co 7:16 Итак радуюсь, что во всем могу положиться на вас.
\vs 2Co 8:1 Уведомляем вас, братия, о благодати Божией, данной церквам Македонским,
\vs 2Co 8:2 ибо они среди великого испытания скорбями преизобилуют радостью; и глубокая нищета их преизбыточествует в богатстве их радушия.
\vs 2Co 8:3 Ибо они доброхотны по силам и сверх сил~--- я свидетель:
\vs 2Co 8:4 они весьма убедительно просили нас принять дар и участие \bibemph{их} в служении святым;
\vs 2Co 8:5 и не только то, чего мы надеялись, но они отдали самих себя, во-первых, Господу, \bibemph{потом} и нам по воле Божией;
\vs 2Co 8:6 поэтому мы просили Тита, чтобы он, как начал, так и окончил у вас и это доброе дело.
\rsbpar\vs 2Co 8:7 А к\acc{а}к вы изобилуете всем: верою и словом, и познанием, и всяким усердием, и любовью вашею к нам,~--- т\acc{а}к изобилуйте и сею добродетелью.
\vs 2Co 8:8 Говорю это не в виде повеления, но усердием других испытываю искренность и вашей любви.
\vs 2Co 8:9 Ибо вы знаете благодать Господа нашего Иисуса Христа, что Он, будучи богат, обнищал ради вас, дабы вы обогатились Его нищетою.
\vs 2Co 8:10 Я даю на это совет: ибо это полезно вам, которые не только начали делать сие, но и желали того еще с прошедшего года.
\vs 2Co 8:11 Совершите же теперь самое дело, дабы, чего усердно желали, то и исполнено было по достатку.
\vs 2Co 8:12 Ибо если есть усердие, то оно принимается смотря по тому, кто что имеет, а не по тому, чего не имеет.
\vs 2Co 8:13 Не \bibemph{требуется}, чтобы другим \bibemph{было} облегчение, а вам тяжесть, но чтобы была равномерность.
\vs 2Co 8:14 Ныне ваш избыток в \bibemph{восполнение} их недостатка; а после их избыток в \bibemph{восполнение} вашего недостатка, чтобы была равномерность,
\vs 2Co 8:15 как написано: кто собрал много, не имел лишнего; и кто мало, не имел недостатка.
\rsbpar\vs 2Co 8:16 Благодарение Богу, вложившему в сердце Титово такое усердие к вам.
\vs 2Co 8:17 Ибо, хотя и я просил его, впрочем он, будучи очень усерден, пошел к вам добровольно.
\vs 2Co 8:18 С ним послали мы также брата, во всех церквах похваляемого за благовествование,
\vs 2Co 8:19 и притом избранного от церквей сопутствовать нам для сего благотворения, которому мы служим во славу Самого Господа и \bibemph{в соответствие} вашему усердию,
\vs 2Co 8:20 остерегаясь, чтобы нам не подвергнуться от кого нареканию при таком обилии приношений, вверяемых нашему служению;
\vs 2Co 8:21 ибо мы стараемся о добром не только пред Господом, но и пред людьми.
\vs 2Co 8:22 Мы послали с ними и брата нашего, которого усердие много раз испытали во многом и который ныне еще усерднее по великой уверенности в вас.
\vs 2Co 8:23 Что касается до Тита, это~--- мой товарищ и сотрудник у вас; а что до братьев наших, это~--- посланники церквей, слава Христова.
\vs 2Co 8:24 Итак перед лицем церквей дайте им доказательство любви вашей и того, что мы \bibemph{справедливо} хвалимся вами.
\vs 2Co 9:1 Для меня впрочем излишне писать вам о вспоможении святым,
\vs 2Co 9:2 ибо я знаю усердие ваше и хвалюсь вами перед Македонянами, что Ахаия приготовлена еще с прошедшего года; и ревность ваша поощрила многих.
\vs 2Co 9:3 Братьев же послал я для того, чтобы похвала моя о вас не оказалась тщетною в сем случае, но чтобы вы, как я говорил, были приготовлены,
\vs 2Co 9:4 \bibemph{и} чтобы, когда придут со мною Македоняне и найдут вас неготовыми, не остались в стыде мы,~--- не говорю <<вы>>,~--- похвалившись с такою уверенностью.
\vs 2Co 9:5 Посему я почел за нужное упросить братьев, чтобы они наперед пошли к вам и предварительно озаботились, дабы возвещенное уже благословение ваше было готово, как благословение, а не как побор.
\rsbpar\vs 2Co 9:6 При сем скажу: кто сеет скупо, тот скупо и пожнет; а кто сеет щедро, тот щедро и пожнет.
\vs 2Co 9:7 Каждый \bibemph{уделяй} по расположению сердца, не с огорчением и не с принуждением; ибо доброхотно дающего любит Бог.
\vs 2Co 9:8 Бог же силен обогатить вас всякою благодатью, чтобы вы, всегда и во всем имея всякое довольство, были богаты на всякое доброе дело,
\vs 2Co 9:9 как написано: расточил, раздал нищим; правда его пребывает в век.
\vs 2Co 9:10 Дающий же семя сеющему и хлеб в пищу подаст обилие посеянному вами и умножит плоды правды вашей,
\vs 2Co 9:11 так чтобы вы всем богаты были на всякую щедрость, которая через нас производит благодарение Богу.
\vs 2Co 9:12 Ибо дело служения сего не только восполняет скудость святых, но и производит во многих обильные благодарения Богу;
\vs 2Co 9:13 ибо, видя опыт сего служения, они прославляют Бога за покорность исповедуемому вами Евангелию Христову и за искреннее общение с ними и со всеми,
\vs 2Co 9:14 молясь за вас, по расположению к вам, за преизбыточествующую в вас благодать Божию.
\vs 2Co 9:15 Благодарение Богу за неизреченный дар Его!
\vs 2Co 10:1 Я же, Павел, который лично между вами скромен, а заочно против вас отважен, убеждаю вас кротостью и снисхождением Христовым.
\vs 2Co 10:2 Прошу, чтобы мне по пришествии моем не прибегать к той твердой смелости, которую думаю употребить против некоторых, помышляющих о нас, что мы поступаем по плоти.
\vs 2Co 10:3 Ибо мы, ходя во плоти, не по плоти воинствуем.
\vs 2Co 10:4 Оружия воинствования нашего не плотские, но сильные Богом на разрушение твердынь: \bibemph{ими} ниспровергаем замыслы
\vs 2Co 10:5 и всякое превозношение, восстающее против познания Божия, и пленяем всякое помышление в послушание Христу,
\vs 2Co 10:6 и готовы наказать всякое непослушание, когда ваше послушание исполнится.
\vs 2Co 10:7 На личность ли см\acc{о}трите? Кто уверен в себе, что он Христов, тот сам по себе суди, что, как он Христов, так и мы Христовы.
\vs 2Co 10:8 Ибо если бы я и более стал хвалиться нашею властью, которую Господь дал нам к созиданию, а не к расстройству вашему, то не остался бы в стыде.
\vs 2Co 10:9 Впрочем, да не покажется, что я устрашаю вас \bibemph{только} посланиями.
\vs 2Co 10:10 Так как \bibemph{некто} говорит: в посланиях он строг и силен, а в личном присутствии слаб, и речь \bibemph{его} незначительна,~---
\vs 2Co 10:11 такой пусть знает, что, каковы мы на словах в посланиях заочно, таковы и на деле лично.
\vs 2Co 10:12 Ибо мы не смеем сопоставлять или сравнивать себя с теми, которые сами себя выставляют: они измеряют себя самими собою и сравнивают себя с собою неразумно.
\vs 2Co 10:13 А мы не без меры хвалиться будем, но по мере удела, какой назначил нам Бог в такую меру, чтобы достигнуть и до вас.
\vs 2Co 10:14 Ибо мы не напрягаем себя, как не достигшие до вас, потому что достигли и до вас благовествованием Христовым.
\vs 2Co 10:15 Мы не без меры хвалимся, не чужими трудами, но надеемся, с возрастанием веры вашей, с избытком увеличить в вас удел наш,
\vs 2Co 10:16 так чтобы и далее вас проповедовать Евангелие, а не хвалиться готовым в чужом уделе.
\vs 2Co 10:17 Хвалящийся хвались о Господе.
\vs 2Co 10:18 Ибо не тот достоин, кто сам себя хвалит, но кого хвалит Господь.
\vs 2Co 11:1 О, если бы вы несколько были снисходительны к моему неразумию! Но вы и снисходите ко мне.
\vs 2Co 11:2 Ибо я ревную о вас ревностью Божиею; потому что я обручил вас единому мужу, чтобы представить Христу чистою девою.
\vs 2Co 11:3 Но боюсь, чтобы, как змий хитростью своею прельстил Еву, так и ваши умы не повредились, \bibemph{уклонившись} от простоты во Христе.
\vs 2Co 11:4 Ибо если бы кто, придя, начал проповедовать другого Иисуса, которого мы не проповедовали, или если бы вы получили иного Духа, которого не получили, или иное благовестие, которого не принимали,~--- то вы были бы очень снисходительны \bibemph{к тому}.
\vs 2Co 11:5 Но я думаю, что у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов:
\vs 2Co 11:6 хотя я и невежда в слове, но не в познании. Впрочем мы во всем совершенно известны вам.
\vs 2Co 11:7 Согрешил ли я тем, что унижал себя, чтобы возвысить вас, потому что безмездно проповедовал вам Евангелие Божие?
\vs 2Co 11:8 Другим церквам я причинял издержки, получая \bibemph{от них} содержание для служения вам; и, будучи у вас, хотя терпел недостаток, никому не докучал,
\vs 2Co 11:9 ибо недостаток мой восполнили братия, пришедшие из Македонии; да и во всем я старался и постараюсь не быть вам в тягость.
\vs 2Co 11:10 По истине Христовой во мне \bibemph{скажу}, что похвала сия не отнимется у меня в странах Ахаии.
\vs 2Co 11:11 Почему же \bibemph{так поступаю}? Потому ли, что не люблю вас? Богу известно! Но как поступаю, так и буду поступать,
\vs 2Co 11:12 чтобы не дать повода ищущим повода, дабы они, чем хвалятся, в том оказались \bibemph{такими же}, как и мы.
\vs 2Co 11:13 Ибо таковые лжеапостолы, лукавые делатели, принимают вид Апостолов Христовых.
\vs 2Co 11:14 И неудивительно: потому что сам сатана принимает вид Ангела света,
\vs 2Co 11:15 а потому не великое дело, если и служители его принимают вид служителей правды; но конец их будет по делам их.
\rsbpar\vs 2Co 11:16 Еще скажу: не почти кто-нибудь меня неразумным; а если не так, то примите меня, хотя как неразумного, чтобы и мне сколько-нибудь похвалиться.
\vs 2Co 11:17 Чт\acc{о} скажу, т\acc{о} скажу не в Господе, но как бы в неразумии при такой отважности на похвалу.
\vs 2Co 11:18 Как многие хвалятся по плоти, то и я буду хвалиться.
\vs 2Co 11:19 Ибо вы, люди разумные, охотно терпите неразумных:
\vs 2Co 11:20 вы терпите, когда кто вас порабощает, когда кто объедает, когда кто обирает, когда кто превозносится, когда кто бьет вас в лицо.
\vs 2Co 11:21 К стыду говорю, что \bibemph{на это} у нас недоставало сил. А если кто смеет \bibemph{хвалиться} чем-либо, то (скажу по неразумию) смею и я.
\vs 2Co 11:22 Они Евреи? и я. Израильтяне? и я. Семя Авраамово? и я.
\vs 2Co 11:23 Христовы служители? (в безумии говорю:) я больше. Я гораздо более \bibemph{был} в трудах, безмерно в ранах, более в темницах и многократно при смерти.
\vs 2Co 11:24 От Иудеев пять раз дано мне было по сорока \bibemph{ударов} без одного;
\vs 2Co 11:25 три раза меня били палками, однажды камнями побивали, три раза я терпел кораблекрушение, ночь и день пробыл во глубине \bibemph{морской};
\vs 2Co 11:26 много раз \bibemph{был} в путешествиях, в опасностях на реках, в опасностях от разбойников, в опасностях от единоплеменников, в опасностях от язычников, в опасностях в городе, в опасностях в пустыне, в опасностях на море, в опасностях между лжебратиями,
\vs 2Co 11:27 в труде и в изнурении, часто в бдении, в голоде и жажде, часто в посте, на стуже и в наготе.
\vs 2Co 11:28 Кроме посторонних \bibemph{приключений}, у меня ежедневно стечение \bibemph{людей}, забота о всех церквах.
\vs 2Co 11:29 Кто изнемогает, с кем бы и я не изнемогал? Кто соблазняется, за кого бы я не воспламенялся?
\vs 2Co 11:30 Если должно мне хвалиться, то буду хвалиться немощью моею.
\vs 2Co 11:31 Бог и Отец Господа нашего Иисуса Христа, благословенный во веки, знает, что я не лгу.
\vs 2Co 11:32 В Дамаске областной правитель царя Ареты стерег город Дамаск, чтобы схватить меня; и я в корзине был спущен из окна по стене и избежал его рук.
\vs 2Co 12:1 Не полезно хвалиться мне, ибо я приду к видениям и откровениям Господним.
\vs 2Co 12:2 Знаю человека во Христе, который назад тому четырнадцать лет (в теле ли~--- не знаю, вне ли тела~--- не знаю: Бог знает) восхищен был до третьего неба.
\vs 2Co 12:3 И знаю о таком человеке (\bibemph{только} не знаю~--- в теле, или вне тела: Бог знает),
\vs 2Co 12:4 что он был восхищен в рай и слышал неизреченные слова, которых человеку нельзя пересказать.
\vs 2Co 12:5 Таким \bibemph{человеком} могу хвалиться; собою же не похвалюсь, разве только немощами моими.
\vs 2Co 12:6 Впрочем, если захочу хвалиться, не буду неразумен, потому что скажу истину; но я удерживаюсь, чтобы кто не подумал о мне более, нежели сколько во мне видит или слышит от меня.
\vs 2Co 12:7 И чтобы я не превозносился чрезвычайностью откровений, дано мне жало в плоть, ангел сатаны, удручать меня, чтобы я не превозносился.
\vs 2Co 12:8 Трижды молил я Господа о том, чтобы удалил его от меня.
\vs 2Co 12:9 Но \bibemph{Господь} сказал мне: <<довольно для тебя благодати Моей, ибо сила Моя совершается в немощи>>. И потому я гораздо охотнее буду хвалиться своими немощами, чтобы обитала во мне сила Христова.
\vs 2Co 12:10 Посему я благодушествую в немощах, в обидах, в нуждах, в гонениях, в притеснениях за Христа, ибо, когда я немощен, тогда силен.
\rsbpar\vs 2Co 12:11 Я дошел до неразумия, хвалясь; вы меня \bibemph{к сему} принудили. Вам бы надлежало хвалить меня, ибо у меня ни в чем нет недостатка против высших Апостолов, хотя я и ничто.
\vs 2Co 12:12 Признаки Апостола оказались перед вами всяким терпением, знамениями, чудесами и силами.
\vs 2Co 12:13 Ибо чего у вас недостает перед прочими церквами, разве только того, что сам я не был вам в тягость? Простите мне такую вину.
\vs 2Co 12:14 Вот, в третий раз я готов идти к вам, и не буду отягощать вас, ибо я ищу не вашего, а вас. Не дети должны собирать имение для родителей, но родители для детей.
\vs 2Co 12:15 Я охотно буду издерживать \bibemph{свое} и истощать себя за души ваши, несмотря на то, что, чрезвычайно любя вас, я менее любим вами.
\vs 2Co 12:16 Положим, \bibemph{что} сам я не обременял вас, но, будучи хитр, лукавством брал с вас.
\vs 2Co 12:17 Но пользовался ли я \bibemph{чем} от вас через кого-нибудь из тех, кого посылал к вам?
\vs 2Co 12:18 Я упросил Тита и послал с ним одного из братьев: Тит воспользовался ли чем от вас? Не в одном ли духе мы действовали? Не одним ли путем ходили?
\rsbpar\vs 2Co 12:19 Не думаете ли еще, что мы \bibemph{только} оправдываемся перед вами? Мы говорим пред Богом, во Христе, и все это, возлюбленные, к вашему назиданию.
\vs 2Co 12:20 Ибо я опасаюсь, чтобы мне, по пришествии моем, не найти вас такими, какими не желаю, также чтобы и вам не найти меня таким, каким не желаете: чтобы \bibemph{не найти у вас} раздоров, зависти, гнева, ссор, клевет, ябед, гордости, беспорядков,
\vs 2Co 12:21 чтобы опять, когда приду, не уничижил меня у вас Бог мой и \bibemph{чтобы} не оплакивать мне многих, которые согрешили прежде и не покаялись в нечистоте, блудодеянии и непотребстве, какое делали.
\vs 2Co 13:1 В третий уже раз иду к вам. При устах двух или трех свидетелей будет твердо всякое слово.
\vs 2Co 13:2 Я предварял и предваряю, как бы находясь \bibemph{у вас} во второй раз, и теперь, отсутствуя, пишу прежде согрешившим и всем прочим, что, когда опять приду, не пощажу.
\vs 2Co 13:3 Вы ищете доказательства на то, Христос ли говорит во мне: Он не бессилен для вас, но силен в вас.
\vs 2Co 13:4 Ибо, хотя Он и распят в немощи, но жив силою Божиею; и мы также, \bibemph{хотя} немощны в Нем, но будем живы с Ним силою Божиею в вас.
\rsbpar\vs 2Co 13:5 Испытывайте самих себя, в вере ли вы; самих себя исследуйте. Или вы не знаете самих себя, что Иисус Христос в вас? Разве только вы не т\acc{о}, чем должны быть.
\vs 2Co 13:6 О нас же, надеюсь, узн\acc{а}ете, что мы т\acc{о}, чем быть должны.
\vs 2Co 13:7 Молим Бога, чтобы вы не делали никакого зла, не для того, чтобы нам показаться, чем должны быть; но чтобы вы делали добро, хотя бы мы казались и не тем, чем должны быть.
\vs 2Co 13:8 Ибо мы не сильны против истины, но сильны за истину.
\vs 2Co 13:9 Мы радуемся, когда мы немощны, а вы сильны; о сем-то и молимся, о вашем совершенстве.
\vs 2Co 13:10 Для того я и пишу сие в отсутствии, чтобы в присутствии не употребить строгости по власти, данной мне Господом к созиданию, а не к разорению.
\rsbpar\vs 2Co 13:11 Впрочем, братия, радуйтесь, усовершайтесь, утешайтесь, будьте единомысленны, мирны,~--- и Бог любви и мира будет с вами.
\vs 2Co 13:12 Приветствуйте друг друга лобзанием святым. Приветствуют вас все святые.
\rsbpar\vs 2Co 13:13 Благодать Господа нашего Иисуса Христа, и любовь Бога Отца, и общение Святаго Духа со всеми вами. Аминь.
