\bibbookdescr{2Jo}{
  inline={Второе Соборное Послание\\\LARGE Святого Апостола Иоанна Богослова},
  toc={2-е Иоанна},
  bookmark={2-е Иоанна},
  header={2-е Иоанна},
  %headerleft={},
  %headerright={},
  abbr={2~Ин}
}
\vs 2Jo 1:1 Старец~--- избранной госпоже и детям ее, которых я люблю по истине, и не только я, но и все, познавшие истину,
\vs 2Jo 1:2 ради истины, которая пребывает в нас и будет с нами вовек.
\vs 2Jo 1:3 Да будет с вами благодать, милость, мир от Бога Отца и от Господа Иисуса Христа, Сына Отчего, в истине и любви.
\rsbpar\vs 2Jo 1:4 Я весьма обрадовался, что нашел из детей твоих, ходящих в истине, как мы получили заповедь от Отца.
\vs 2Jo 1:5 И ныне прошу тебя, госпожа, не как новую заповедь предписывая тебе, но ту, которую имеем от начала, чтобы мы любили друг друга.
\vs 2Jo 1:6 Любовь же состоит в том, чтобы мы поступали по заповедям Его. Это та заповедь, которую вы слышали от начала, чтобы поступали по ней.
\vs 2Jo 1:7 Ибо многие обольстители вошли в мир, не исповедующие Иисуса Христа, пришедшего во плоти: такой \bibemph{человек} есть обольститель и антихрист.
\vs 2Jo 1:8 Наблюдайте за собою, чтобы нам не потерять того, над чем мы трудились, но чтобы получить полную награду.
\vs 2Jo 1:9 Всякий, преступающий учение Христово и не пребывающий в нем, не имеет Бога; пребывающий в учении Христовом имеет и Отца и Сына.
\vs 2Jo 1:10 Кто приходит к вам и не приносит сего учения, того не принимайте в дом и не приветствуйте его.
\vs 2Jo 1:11 Ибо приветствующий его участвует в злых делах его.
\rsbpar\vs 2Jo 1:12 Многое имею писать вам, но не хочу на бумаге чернилами, а надеюсь прийти к вам и говорить устами к устам, чтобы радость ваша была полна.
\vs 2Jo 1:13 Приветствуют тебя дети сестры твоей избранной. Аминь.
