\bibbookdescr{2Sb}{
  inline={Вторая книга Сивилл},
  toc={2-я Сивилл},
  bookmark={2-я Сивилл},
  header={2-я Сивилл},
  abbr={2~Сив}
}
\vs 2Sb 1:1 Только дал смолкнуть Господь, мольбам моим частым внимая,

\vs 2Sb 1:2 Мудрой песне, как снова вложил Он мне радостный голос 

\vs 2Sb 1:3 В сердце, дабы могла я реченное Богом поведать. 

\vs 2Sb 1:4 Телом всем содрогаясь, начну говорить  ведь не знаю, 

\vs 2Sb 1:5 Что говорю, но от Бога исходят мои прорицанья.

\vs 2Sb 1:6 Время настанет, и в мир придут сотрясенья земные, 

\vs 2Sb 1:7 Молнии жгучие, громы и ржавый налет на растеньях, 

\vs 2Sb 1:8 Бешенство быстрых волков, убийства кровавые, гибель 

\vs 2Sb 1:9 Жизней людских, за людьми же быки мычащие сгинут, 

\vs 2Sb 1:10 Множество коз и овец, ослов терпеливых и прочий 

\vs 2Sb 1:11 Четвероногий скот, а пашни обширные будут 

\vs 2Sb 1:12 Брошены и в запустенье придут, а плоды не родятся, 

\vs 2Sb 1:13 Всюду в обычай войдет продажа и купля свободных, 

\vs 2Sb 1:14 Словно рабов, и везде разграбят священные храмы.

\vs 2Sb 1:15 Явится после того поколенье десятое смертных, 

\vs 2Sb 1:16 И вот тогда сокрушит Колебатель и Молниевержец 

\vs 2Sb 1:17 Идолов, бывших в почете, и мощь семихолмного Рима 

\vs 2Sb 1:18 Он потрясет, уничтожив богатства несметные разом: 

\vs 2Sb 1:19 Мощный пожрет их огонь, великое пламя Гефеста.

\vs 2Sb 1:20 Наземь с высоких небес поток польется кровавый

\vs 2Sb 1:21 Люди в ту пору начнут по всему безконечному миру 

\vs 2Sb 1:22 Гибель друг другу нести, и к этой смуте ужасной 

\vs 2Sb 1:23 Бог пошлет им еще чуму, перуны и голод, 

\vs 2Sb 1:24 Так за неправедный суд карая людей нечестивых. 

\vs 2Sb 1:25 В мире число людей тогда сократится настолько,

\vs 2Sb 1:26 Что если кто-то увидит ноги только след человечьей, 

\vs 2Sb 1:27 То подивится немало. Но Бог, в эфире живущий, 

\vs 2Sb 1:28 Всем справедливым мужам опять избавителем станет. 

\vs 2Sb 1:29 И на земле воцарятся надежный мир и согласье, 

\vs 2Sb 1:30 Вновь будет почва рождать и плод принесет изобильный, 

\vs 2Sb 1:31 Ибо делить перестанут и мучить ее как рабыню. 

\vs 2Sb 1:32 Всякая пристань и порт откроются людям свободно, 

\vs 2Sb 1:33 Как это было и прежде, безстыдство же вовсе исчезнет.

\vs 2Sb 1:34 После на небе Господь великое знаменье явит:

\vs 2Sb 1:35 Люди созвездие узрят  венку оно будет подобно, 

\vs 2Sb 1:36 Ярким сияньем своим небеса озарит и надолго 

\vs 2Sb 1:37 Так сохранится. И люди поймут, что грядет состязанье, 

\vs 2Sb 1:38 И за вот этот венок зовет их бороться Безсмертный. 

\vs 2Sb 1:39 Ибо наступит затем триумфа великого время

\vs 2Sb 1:40 В граде небесном: сюда весь мир сойдется обширный, 

\vs 2Sb 1:41 Стать можно каждому будет причастным славе нетленной. 

\vs 2Sb 1:42 Все народы тогда в безсмертных ристаньях к победе, 

\vs 2Sb 1:43 Коей прекраснее нет, устремятся; и грешник не сможет 

\vs 2Sb 1:44 Там победный венок купить за деньги безстыдно.

\vs 2Sb 1:45 И справедливо раздаст награжденья Спаситель блаженный. 

\vs 2Sb 1:46 Верных Он увенчает, а тем, кто мучения принял, 

\vs 2Sb 1:47 Смертью окончив борьбу, безсмертная будет награда. 

\vs 2Sb 1:48 Тем, кто девство храня, к победе нетленной стремился, 

\vs 2Sb 1:49 Он по заслугам воздаст, и тем, кто берег справедливость,

\vs 2Sb 1:50 И никого не забудет Он даже из дальних народов,

\vs 2Sb 1:51 Если праведно жили и знали единого Бога.

\vs 2Sb 1:52 Те, кто брак почитал, позорный блуд отвергая,

\vs 2Sb 1:53 Дар получат богатый, вовек не умрет в них надежда. 

\vs 2Sb 1:54 Ибо любая душа человечья  даяние Бога.

\vs 2Sb 1:55 Смертный не вправе пятнать ее никакими грехами.

\vs 2Sb 1:56 Следует честным трудом пропитанье стяжать, не пытаясь,

\vs 2Sb 1:57 Делая зло, богатеть, не нужно трогать чужого, 

\vs 2Sb 1:58 Хватит тебе своего; не лги, будь истине верен, 

\vs 2Sb 1:59 Идолам не поклоняйся, но Вечносущего Бога 

\vs 2Sb 1:60 В первую очередь чти, уважай и родителей также. 

\vs 2Sb 1:61 Праведен будь, чтобы суд над тобою неправедным не был. 

\vs 2Sb 1:62 Не обижай бедняка, чуждайся лицеприятья, 

\vs 2Sb 1:63 Коль будешь плохо судить, то Бог тебя же осудит.

\vs 2Sb 1:64 Ложных свидетельств беги, говори только чистую правду; 

\vs 2Sb 1:65 Чист оставайся и сам, подходи ко всем людям с любовью;

\vs 2Sb 1:66 Верную меру блюди и лучше дай больше, чем меньше.

\vs 2Sb 1:67 Ровными чаши весов должны быть, не наклоняй их.

\vs 2Sb 1:68 В клятвах своих не лги  случайно, иль с умыслом вредным 

\vs 2Sb 1:69 Страшен Бог для того, кто хоть в чем-либо клятву нарушил. 

\vs 2Sb 1:70 Дара не принимай, если он добыт преступленьем.

\vs 2Sb 1:71 И семена не кради: кто отнимет их, будет навеки

\vs 2Sb 1:72 Проклят, ибо украл он то, что дало бы пищу.

\vs 2Sb 1:73 Пусть клеветы и разврата ты будешь чужд, и убийства;

\vs 2Sb 1:74 Бедного не обижай, плати за работу исправно. 

\vs 2Sb 1:75 Речи разумно веди, а тайны храни в своем сердце.

\vs 2Sb 1:76 Помощь вдовам подай, сиротам и всем, кто несчастен.

\vs 2Sb 1:77 Сам не твори беззаконий и злу не позволь совершиться;

\vs 2Sb 1:78 Нищему сразу давай, не откладывай это на завтра;

\vs 2Sb 1:79 Щедрой рукой удели неимущему часть урожая  

\vs 2Sb 1:80 Кто помогает другому, ссужает даримое Богу.

\vs 2Sb 1:81 Милость во дни Суда от смерти даст избавленье,

\vs 2Sb 1:82 Милости хочет Господь от людей, а вовсе не жертвы.

\vs 2Sb 1:83 Дай одежду нагому, тому, кто голоден, хлеба,

\vs 2Sb 1:84 В дом свой бездомных прими, слепых проводи на дорогу. 

\vs 2Sb 1:85 Тех пожалей, с кем беда в коварном море случилась.

\vs 2Sb 1:86 Падает кто  поддержи, спаси, коль нависла угроза;

\vs 2Sb 1:87 Все страдают, а жизнь  колесо, и счастье неверно.

\vs 2Sb 1:88 Если богат, протяни несчастному помощи руку

\vs 2Sb 1:89 И удели из того, что сам получил ты от Бога. 

\vs 2Sb 1:90 Жизни схожи людские, и только жребий неравен.

\vs 2Sb 1:91 Над бедняком никогда не должен ты насмехаться.

\vs 2Sb 1:92 Злобно ты не ругай и того, кто упрека достоин.

\vs 2Sb 1:93 Ясным делает смерть, как жизнь прожита человеком 

\vs 2Sb 1:94 Был справедлив он, иль нет, на Суде великом решится. 

\vs 2Sb 1:95 Пей умеренно, разум вином повреждаться не должен;

\vs 2Sb 1:96 Крови не ешь и того, что идолам в жертву приносят.

\vs 2Sb 1:97 Меч можешь взять для защиты  мечом против друга не действуй,

\vs 2Sb 1:98 Лучше, впрочем, совсем никогда не брать его в руки:

\vs 2Sb 1:99 Если убьешь и врага, рука все ж запятнана будет. 

\vs 2Sb 1:100 Землю соседа не тронь, не ступай на нее ни ногою:

\vs 2Sb 1:101 Должно блюсти рубежи, неправедно их нарушенье.

\vs 2Sb 1:102 Польза и приобретенье, коль честно, и вред, коль нечестно. 

\vs 2Sb 1:103 Злак, на поле растущий, не смей губить никогда ты, 

\vs 2Sb 1:104 Пусть уваженье пришельцам не меньше, чем гражданам, будет.

\vs 2Sb 1:105 Люди за тягостный труд почитают гостеприимство, 

\vs 2Sb 1:106 Словно все чужды они друг другу, но так не должно быть: 

\vs 2Sb 1:107 Ибо смертные все от крови одной происходят, 

\vs 2Sb 1:108 А на земле для людей не назначено мест постоянных. 

\vs 2Sb 1:109 В мыслях своих не стремись к богатству, желай одного лишь:

\vs 2Sb 1:110 Малым довольствуясь, жить, ничего не стяжав не по праву. 

\vs 2Sb 1:111 Алчность, пристрастье к деньгам все пороки ведут за собою. 

\vs 2Sb 1:112 К золоту и серебру опасно влеченье  сокрыто 

\vs 2Sb 1:113 В этих металлах железо, несущее верную гибель; 

\vs 2Sb 1:114 В золоте и серебре обман для смертных таится,

\vs 2Sb 1:115 Золото, зол предводитель, ты смертью всему угрожаешь, 

\vs 2Sb 1:116 Не становись никогда для людей несчастьем желанным, 

\vs 2Sb 1:117 Из-за тебя и война, и все грабежи, и убийства, 

\vs 2Sb 1:118 Ты причина вражды детей с отцами и братьев.

\vs 2Sb 1:119 Козней не замышляй, против друга не вооружайся; 

\vs 2Sb 1:120 Не говори одного, коли в сердце держишь иное;

\vs 2Sb 1:121 Если же место меняешь, то сам как полип не меняйся.

\vs 2Sb 1:122 Честен будь, говори только то, что чувствуешь сердцем.

\vs 2Sb 1:123 Грех добровольный  зло, но если по принужденью 

\vs 2Sb 1:124 Точно судить не могу: вина в человеческой воле. 

\vs 2Sb 1:125 Ты не гордись ни умом, ни силой своей, ни богатством:

\vs 2Sb 1:126 Мудрость только у Бога, и мощь, и полное счастье.

\vs 2Sb 1:127 Прошлые злые дела твой дух пускай не смущают,

\vs 2Sb 1:128 Ведь невозможно никак небывшим бывшее сделать.

\vs 2Sb 1:129 Силу не применяй опрометчиво, сдерживай чувства: 

\vs 2Sb 1:130 Часто нанесший удар совершает убийство невольно.

\vs 2Sb 1:131 Жить без страданий нельзя, но боль пусть не будит гордыню;

\vs 2Sb 1:132 И к изобилью во всем не нужно людям стремиться,

\vs 2Sb 1:133 Роскошь большая влечет любовь к наслажденьям чрезмерным,

\vs 2Sb 1:134 Тот, кто богат, легко впадает в безстыдную дерзость. 

\vs 2Sb 1:135 Гнев, закипевший в душе, губительным сделаться может,

\vs 2Sb 1:136 Легок гнев небольшой, но, выросши, станет безумьем.

\vs 2Sb 1:137 Рвение в добром похвально, но пагубна ревность дурная,

\vs 2Sb 1:138 Злая дерзость  позор, благому дерзанию  слава,

\vs 2Sb 1:139 Слава любви к добру  позор влеченью Киприды. 

\vs 2Sb 1:140 Мил согражданам муж, приветливый и дружелюбный.

\vs 2Sb 1:141 Мера важна в еде, питье, но также и в слове.

\vs 2Sb 1:142 Мера  лучше всего, и вред в ее нарушеньи.

\vs 2Sb 1:143 Бранных речей не веди, не завидуй, не будь вероломен,

\vs 2Sb 1:144 Мыслей дурных избегай и не смей обманывать злостно. 

\vs 2Sb 1:145 Благоразумью учись и от постыдных дел воздержанью.

\vs 2Sb 1:146 Нравам не следуй дурным, за зло воздавай справедливо;

\vs 2Sb 1:147 Пользу несут уговоры, а гнев только гнев порождает.

\vs 2Sb 1:148 Слишком быстро не верь, убедись сначала надежно.

\vs 2Sb 1:149 Вот каково состязанье, и вот какие награды! 

\vs 2Sb 1:150 Это к безсмертию путь и жизни вечной ворота  

\vs 2Sb 1:151 Бог небесный открыл их самым праведным людям, 

\vs 2Sb 1:152 Здесь одержавшим победу; они увенчаны будут 

\vs 2Sb 1:153 И сквозь безсмертья врата пройдут с великою славой.

\vs 2Sb 1:154 Но когда миру всему вдруг знаменье будет такое:

\vs 2Sb 1:155 Дети с седыми висками начнут на свет появляться, 

\vs 2Sb 1:156 Беды к людям придут, и мор, и голод, и войны,

\vs 2Sb 1:157 Всем изменит удача, и горькие слезы польются.

\vs 2Sb 1:158 О, скольким детям придется тут справить пир поминальный,

\vs 2Sb 1:159 Жалко оплакав своих матерей и отцов; в покрывала 

\vs 2Sb 1:160 Трупы их завернут и зароют в землю сырую,

\vs 2Sb 1:161 Сами в пыли и крови. Увы, несчастные люди

\vs 2Sb 1:162 Рода последнего в мире, злодеи ужасные, как же

\vs 2Sb 1:163 Не понимают, глупцы, что, если жены не станут

\vs 2Sb 1:164 Больше рождать детей, людское племя угаснет? 

\vs 2Sb 1:165 Время жатвы приспело, коль некие, словно пророки,

\vs 2Sb 1:166 Будут вещать по земле и много обмана измыслят.

\vs 2Sb 1:167 Тут придет Велиал и немало знамений явит.

\vs 2Sb 1:168 Избранных, праведных самых в то время великие беды

\vs 2Sb 1:169 Ждут и смятенье, они подвергнутся все ограбленьям 

\vs 2Sb 1:170 Также, как и Евреи,  грозит им гневом ужасным

\vs 2Sb 1:171 Некий с Востока народ, из колен десяти состоящий.

\vs 2Sb 1:172 Станут искать они тех, кто погиб от руки Ассирийца;

\vs 2Sb 1:173 Кровью Евреям близки, язычникам смерть уготовят.

\vs 2Sb 1:174 После же власть обретут они и над людом могучим

\vs 2Sb 1:175 Избранных верных Евреев, в рабов их всех обращая, 

\vs 2Sb 1:176 Так же, как было и в прошлом; и сила еще не покинет 

\vs 2Sb 1:177 Этих мужей. А Всевышний, Всевидящий, в небе Живущий

\vs 2Sb 1:178 Сон нашлет на людей, глаза их тьмой покрывая. 

\vs 2Sb 1:179 Счастливы Божии слуги, которые бодрствовать будут

\vs 2Sb 1:180 В час, как придет Господь, их сонными Он не застанет, 

\vs 2Sb 1:181 Ибо все время глаза у них открытыми были. 

\vs 2Sb 1:182 То на рассвете случится, иль вечером, или же в полдень, 

\vs 2Sb 1:183 Но обязательно Он грядет  пророчество верно. 

\vs 2Sb 1:184 Сном будут люди объяты  и тут все звезды на небе

\vs 2Sb 1:185 Вдруг среди дня засияют и с ними оба светила;

\vs 2Sb 1:186 Быстрое время свой круг пройдет  и все совершится. 

\vs 2Sb 1:187 И в колеснице небесной тогда сойдет Фесвитянин, 

\vs 2Sb 1:188 Чтобы явить на земле тройное знаменье скорой 

\vs 2Sb 1:189 Мира кончины, и всем должны быть ясны эти знаки.

\vs 2Sb 1:190 Горе женам, в те дни имеющим плод в своем чреве,

\vs 2Sb 1:191 Иль неразумных детей молоком кормящих, а также 

\vs 2Sb 1:192 Тем из людей, кто тогда окажется в море плывущим. 

\vs 2Sb 1:193 Горе тому человеку, что день этот страшный увидит: 

\vs 2Sb 1:194 Ночь безпросветная мир до края окутает мглою,

\vs 2Sb 1:195 Сразу и Север, и Юг, и Восход, и Заход затмевая. 

\vs 2Sb 1:196 Тут величайший поток огня и пламени хлынет 

\vs 2Sb 1:197 С неба на землю, и все, что есть на свете, погубит: 

\vs 2Sb 1:198 Сушу, и Океан огромный, и синее море, 

\vs 2Sb 1:199 Реки, озера, ручьи и даже безжалостный Тартар,

\vs 2Sb 1:200 Даже небесную ось. А горящие в небе светила 

\vs 2Sb 1:201 Все воедино сольются и полностью форму утратят. 

\vs 2Sb 1:202 Звезды тогда упадут с небосвода в пучину морскую, 

\vs 2Sb 1:203 Души людей, умирая, зубами тогда заскрежещут, 

\vs 2Sb 1:204 Пламя будет их жечь и ливень серы ужасный

\vs 2Sb 1:205 Вплоть до часа, когда всю землю пепел покроет. 

\vs 2Sb 1:206 Все элементы вселенной тогда одинокими станут  

\vs 2Sb 1:207 Воздух, свет, небеса, земля и моря, дни и ночи,  

\vs 2Sb 1:208 Стаи безчисленных птиц не будут в небе метаться,

\vs 2Sb 1:209 По морю не проплывут водяные животные больше,

\vs 2Sb 1:210 Судно груженое также волны уже не прорежет. 

\vs 2Sb 1:211 И не оставят волы борозды ни единой на пашнях, 

\vs 2Sb 1:212 Не зашумят уж деревья от ветра. [Но все воедино 

\vs 2Sb 1:213 Сплавит Господь, а потом разнимет для очищенья.]

\vs 2Sb 1:214 После же явятся в мир посланники вечные Бога:

\vs 2Sb 1:215 Он Михаила пошлет, Гавриила с ним, Уриила

\vs 2Sb 1:216 И Рафаила  известно им зло, совершенное всяким. 

\vs 2Sb 1:217 Выведут души людские на свет из тумана и мрака, 

\vs 2Sb 1:218 Чтобы судил их Господь, на троне сидящий небесном, 

\vs 2Sb 1:219 Ибо только лишь Он великий Владыка нетленный,

\vs 2Sb 1:220 Он Вседержтггелъ, Который Судьею станет для смертных. 

\vs 2Sb 1:221 Тем, кто землей погребен, отдаст их жизни небесный 

\vs 2Sb 1:222 Бог, и дыхание вложит, и голос вернет им, а кости 

\vs 2Sb 1:223 Вместе соединит и плотью затем их оденет, 

\vs 2Sb 1:224 Жилы приладит Он к жилам и вены кровью наполнит, 

\vs 2Sb 1:225 Кожею тело покроет и вырастит волосы снова 

\vs 2Sb 1:225 Части сложит Он все, придаст им дух и движенье; 

\vs 2Sb 1:226 Так людские тела за один лишь день воскресит Он. 

\vs 2Sb 1:227 Тут стальные засовы Аида, что чужд милосердья 

\vs 2Sb 1:228 И нерушим в своей силе всегда был прежде, сломает 

\vs 2Sb 1:229 Ангел тот, Уриил, что послан Богом, великий.

\vs 2Sb 1:230 Тартара мощь низложив, на суд печальные тени 

\vs 2Sb 1:231 Он поведет, и всех раньше Титанов, в давнее время 

\vs 2Sb 1:232 Живших, а с ними Гигантов, и сгинувших в водах Потопа, 

\vs 2Sb 1:233 Также и в бурной волне морской свою смерть повстречавших, 

\vs 2Sb 1:234 Тех, кого дикие звери, и змеи, и птицы пожрали, 

\vs 2Sb 1:235 Всех приведет Уриил к подножью Господнего трона; 

\vs 2Sb 1:236 С ними и тех, кто в огне, что плоть пожирает, сгорели, 

\vs 2Sb 1:237 Он соберет для Суда и пред Божьим престолом поставит.

\vs 2Sb 1:238 Мертвых когда воскресит он и судьбы земные разрушит, 

\vs 2Sb 1:239 В небе высоко гремящий Господь Саваоф Адонаи,

\vs 2Sb 1:240 Сев на престоле Своем, могучий столп установит, 

\vs 2Sb 1:241 На облаках придет к Безсмертному также Безсмертный 

\vs 2Sb 1:242 В славе Христос и с ним безупречные ангелы вместе. 

\vs 2Sb 1:243 Он одесную возсядет Великого Бога и станет 

\vs 2Sb 1:244 Праведно живших судить и людей, прозябавших в нечестье.

\vs 2Sb 1:245 Дружный с Самим Всевышним, придет Моисей, облеченный

\vs 2Sb 1:246 Плотью, как в жизни, а с ним Авраам предстанет великий, 

\vs 2Sb 1:247 Тут Исаак и Иаков, затем Иисус с Илиею,

\vs 2Sb 1:248 Аввакум, Даниил, Иона и кто от Евреев 

\vs 2Sb 1:249 Приняли смерть, будут здесь. И все Евреи погибнут,

\vs 2Sb 1:250 Чтобы за зло отплатить по слову Иеремии

\vs 2Sb 1:251 И получить по заслугам за все, что содеяли в жизни. 

\vs 2Sb 1:252 Всем тут придется пройти сквозь пламени жгучую реку 

\vs 2Sb 1:253 И негасимый огонь, в котором праведник всякий 

\vs 2Sb 1:254 Жизнь свою сохранит, но сгинут все нечестивцы;

\vs 2Sb 1:255 Тем исчезнуть навек, кто раньше зло сотворили: 

\vs 2Sb 1:256 Кто или сам убивал, или рядом стоял, не мешая, 

\vs 2Sb 1:257 Воры, обманщики все, домов разорители злые, 

\vs 2Sb 1:258 Клеветники, попрошайки и гадкие прелюбодеи, 

\vs 2Sb 1:259 Дерзко закон преступавшие, чтящие идолов разных,

\vs 2Sb 1:260 Те, кто отрекся от веры в Великого, Вечного Бога, 

\vs 2Sb 1:261 Кто притеснял и бранил людей справедливых и честных, 

\vs 2Sb 1:262 Кто убивал святых, гонитель истинной веры; 

\vs 2Sb 1:263 Также кто хитростью злой полны и безстыдством двуличным, 

\vs 2Sb 1:264 [Будучи старцами даже почтенными, правду боялись

\vs 2Sb 1:265 Ясно сказать на Суде и обиду другим учиняли, 

\vs 2Sb 1:266 Веря обманчивым слухам \ldots

\vs 2Sb 1:267 Люди, несущие гибель, страшнее, чем волки и барсы, 

\vs 2Sb 1:268 Те, что гордятся безмерно, и те, что деньги ссужают, 

\vs 2Sb 1:269 Дабы потом по домам лихву собирать за лихвою,

\vs 2Sb 1:270 Вдов несчастных, сирот обирая позорно до нитки; 

\vs 2Sb 1:271 С ними и все, кто сиротам и вдовам то уделяет, 

\vs 2Sb 1:272 Что нечестно нажили, и все, кто, делясь с неимущим, 

\vs 2Sb 1:273 Станут его попрекать; и дети, что бросили старых 

\vs 2Sb 1:274 Мать и отца, не отдав им доли сыновнего долга,

\vs 2Sb 1:275 Также и дети такие, которые не подчинялись

\vs 2Sb 1:276 Воле родителей, им отвечая лишь руганью злобной; 

\vs 2Sb 1:277 Те, кто поклялся, а после держать не хотел свое слово; 

\vs 2Sb 1:278 Слуги, что против власти господ мятеж затевали; 

\vs 2Sb 1:279 Все запятнавшие тело свое развратом безстыдным

\vs 2Sb 1:280 И вступавшие в связь нечестивую, пояс девичий 

\vs 2Sb 1:281 Развязавшие тайно; и женщины, что из утробы 

\vs 2Sb 1:282 Силой изгнали свой плод, и те, что рожденных сгубили; 

\vs 2Sb 1:283 И колдуны, и колдуньи. Всех этих грешников вместе 

\vs 2Sb 1:284 Гнев Живущего в небе Безсмертного Бога погонит

\vs 2Sb 1:285 Вплоть до того столпа, который кругом обегает 

\vs 2Sb 1:286 Пламени неугасимый поток. И ангелы Божьи, 

\vs 2Sb 1:287 Вестники Сущего вечно, их всех наказаньям подвергнут: 

\vs 2Sb 1:288 Ждет их пламени бич и жуткая цепь огневая,

\vs 2Sb 1:289 Не разорвать им оков, что тесно опутывать будут

\vs 2Sb 1:290 Их тела; а потом, во мраке ночи кромешной

\vs 2Sb 1:291 Адским зверям на съеденье в геенну их всех побросают  

\vs 2Sb 1:292 Множество страшных чудовищ таится в той тьме безграничной.

\vs 2Sb 1:293 Но когда казней различных от ангелов вдоволь претерпят, 

\vs 2Sb 1:294 Все, кто сердцем был зол, грядет им последняя кара:

\vs 2Sb 1:295 Огненный круг колеса из потока великого выйдет, 

\vs 2Sb 1:296 Тяжко давить оно будет вершителей дел беззаконных; 

\vs 2Sb 1:297 И раздадутся тогда отовсюду плач и стенанья, 

\vs 2Sb 1:298 Горький удел ужаснет и отцов, и детей неразумных, 

\vs 2Sb 1:299 И матерей, и младенцев, еще кормящихся грудью.

\vs 2Sb 1:300 Слез не выплакать им никогда, и жалкие крики 

\vs 2Sb 1:301 Уж не услышит никто, хоть будут звучать отовсюду: 

\vs 2Sb 1:302 Так что, терзаясь во тьме глубокого Тартара, станут 

\vs 2Sb 1:303 Вопли они испускать напрасно, и в скорбных угодьях 

\vs 2Sb 1:304 Трижды заплатят за все совершенные ими злодейства,

\vs 2Sb 1:305 Пламенем жарким палимы, зубами они заскрежещут, 

\vs 2Sb 1:306 Жажда сильнейшая им причинит мучения злые 

\vs 2Sb 1:307 И пожелают тогда умереть, но больше не смогут: 

\vs 2Sb 1:308 Не успокоит их смерть, и ночь не даст передышки. 

\vs 2Sb 1:309 Долго Всевышнего Бога молить они будут напрасно 

\vs 2Sb 1:310 И отвратит Господь Свой лик, чтоб их больше не видеть: 

\vs 2Sb 1:311 Ибо ведь людям заблудшим Он семь веков предоставил 

\vs 2Sb 1:312 Для покаянья  за них просила Дева святая. 

\vs 2Sb 1:313 Тех же, кто делал добро и был всегда справедливым, 

\vs 2Sb 1:314 Славился кто благочестьем и верным ума разсужденьем 

\vs 2Sb 1:315 Ангелы этих людей поднимут над страшным потоком 

\vs 2Sb 1:316 Пламени и поведут их к свету и к жизни безпечной 

\vs 2Sb 1:317 Тем нетленным путем, что Богом проложен Великим, 

\vs 2Sb 1:318 Где три источника бьют  медовый, винный и млечный. 

\vs 2Sb 1:319 Общею станет земля; перестав уже быть разделенной

\vs 2Sb 1:320 Стенами и рубежами, сама даст плод изобильный; 

\vs 2Sb 1:321 Вместе все заживут, нужды не имея в богатстве. 

\vs 2Sb 1:322 Тут не будет уже никто ни богатым, ни бедным, 

\vs 2Sb 1:323 Ни рабом, ни тираном, ни малым и ни великим; 

\vs 2Sb 1:324 Нет ни царей, ни вождей  все люди равны меж собою.

\vs 2Sb 1:325 Больше не скажет никто: наступила ночь, или завтра, 

\vs 2Sb 1:326 Или вчера это было, и дней, заботами полных, 

\vs 2Sb 1:327 Также не станет; исчезнут четыре времени года,

\vs 2Sb 1:328 Смерть и брачный союз; покупка вещей и продажа; 

\vs 2Sb 1:329 Даже Запад с Востоком  все в долгий день превратится,

\vs 2Sb 1:330 Тут Вседержитель Нетленный еще одно людям дарует: 

\vs 2Sb 1:331 Те, кто был праведной жизни, к Нему с мольбой обратятся, 

\vs 2Sb 1:332 Чтобы грешных Он спас от огня и от мук непрерывных,  

\vs 2Sb 1:333 Просьбы услышит Господь, и все это так совершится: 

\vs 2Sb 1:334 Он невредимыми всех из огня неусыпного вынет

\vs 2Sb 1:335 И через Свой народ в иные пошлет их угодья, 

\vs 2Sb 1:336 И для жизни иной, нетленной в полях Елисейских, 

\vs 2Sb 1:337 Там, где широко простер свои воды поток Ахеронта, 

\vs 2Sb 1:338 Озером став глубочайшим, которое вечно пребудет. 

\vs 2Sb 1:339 Горе мне, горе, несчастной! В тот день что будет со мною?!

\vs 2Sb 1:340 Я ведь стремилась в грехе превзойти всех людей безрассудно.

\vs 2Sb 1:341 И о супруге своем, и о здравом уме позабывши. 

\vs 2Sb 1:342 Но во дворце я жила моего богатого мужа, 

\vs 2Sb 1:343 Бедных туда не пускала; и зная, что зло совершаю, 

\vs 2Sb 1:344 На беззакония шла. Спаситель, меня от мучений,

\vs 2Sb 1:345 Наглую псицу, избавь, и все безстыдства прости мне. 

\vs 2Sb 1:346 Также молю Тебя: дай этой песне немного покоя, 

\vs 2Sb 1:347 Манны Податель благой, Владыка великого Царства!
