\bibbookdescr{3Ba}{
  inline={Третья Книга Пророка Варуха\fns{Переведена с греческого.}},
  toc={3-я Варуха},
  bookmark={3-я Варуха},
  header={3-я Варуха},
  abbr={3~Вар}
}
\vs 3Ba 1:1
Откровение Варуха, который стал у реки Гел, плача о пленении Иерусалима, когда Авимелех сохранен был рукой Божией в садах Агриппы. И так сидел он у Красных дверей, где пребывало Святое святых. Я, Варух, плакал в помышлении моем о народе, как же позволил Бог царю Навуходресару разрушить город Его, говоря:
\vs 3Ba 1:2
"Яхве, зачем выжег Ты виноградник Твой и опустошил его? Зачем сделал Ты это? И зачем, Яхве, не воздал Ты нам другим наказанием, но предал нас язычникам, чтобы надругались они, говоря: Где Бог их?"
\vs 3Ba 1:3
И вот, когда плакал я и говорил это, вижу я, Ангел Яхве пришел и говорит мне:
\vs 3Ba 1:4
"Слушай, муж желаний, не тревожься так о спасении Иеросалима, ибо вот что говорит Яхве, Бог Вседержитель: послал Он меня пред лице твое, чтобы возвестил я и явил тебе все Божественное, ибо молитва твоя услышана пред Ним и вошла в уши Адонаи Яхве".
\vs 3Ba 1:5
И когда он сказал мне это, успокоился я.
\vs 3Ba 1:6
И говорит мне Ангел: "Перестань раздражать Бога, и покажу я тебе другие тайны, большие этих".
\vs 3Ba 1:7
И сказал я, Варух: "Жив Адонаи Яхве, если покажешь мне и услышу я слова твои, уже не буду я больше говорить; да умножит Бог в день суда суд надо мною, если скажу что-либо впредь".
\vs 3Ba 1:8
И сказал мне Ангел сил: "Идем, покажу я тебе тайны Божии".

\vs 3Ba 2:1
И взяв меня, отнес он меня туда, где утверждено небо и где была река, которую никому не пересечь ни одному странствующему дуновению, из всех, что создал Бог.
\vs 3Ba 2:2
И взяв меня, отнес он меня к первому небу и показал мне превеликие врата. И сказал мне: "Войдем через них".
\vs 3Ba 2:3
И вошли мы словно на крыльях, преодолев расстояние примерно в тридцать дней пути.
\vs 3Ba 2:4
И показал он мне равнину, бывшую внутри этого неба, и были люди, жившие на ней: лица бычьи, рога оленьи, ноги козьи, а чресла бараньи.
\vs 3Ba 2:5
И вопросил я, Варух, Ангела: "Возвести мне, прошу тебя, какова толщина неба, где мы держим путь, и каково расстояние его от земли и что это за равнина, чтобы и я мог возвестить это сынам человеческим".
\vs 3Ba 2:6
И сказал мне Ангел, которому имя было Фамаил: "Врата, которые видишь ты, ведут на небо, и сколько от земли до него, такова и толщина его, и каково расстояние от севера до юга, такова длина равнины, которую ты увидел".
\vs 3Ba 2:7
И снова говорит мне Ангел сил: "Се, покажу я тебе и большие тайны".
\vs 3Ba 2:8
Сказал же я: "Прошу тебя, объясни мне, что это за люди?"
\vs 3Ba 2:9
И сказал он мне: "Это те, кто построили богопротивную башню, и за то удалил их Яхве".

\vs 3Ba 3:1
И взяв меня, отнес меня Ангел Яхве ко второму небу.
\vs 3Ba 3:2
И показал он мне и там врата, подобные первым, и сказал: "Войдем через них".
\vs 3Ba 3:3
И вошли мы, поднятые на крыльях, преодолев расстояние в шестьдесят дней пути, и показал мне он там равнину, и была она полна людей, видом же они походили на собак, а ноги оленьи.
\vs 3Ba 3:4
И вопросил я Ангела: "Прошу тебя, господин, скажи мне, кто эти люди?"
\vs 3Ba 3:5
И сказал он: "Это те, кто дали совет построить башню.
\vs 3Ba 3:6
Сами они, кого ты видишь, выгнали множество мужчин и женщин для изготовления кирпичей.
\vs 3Ba 3:7
Женщине одной, делавшей кирпичи, когда пришло ей время родить, не позволили они уйти, но, делая кирпичи, родила она и ребенка своего носила в полотенце, и делала кирпичи.
\vs 3Ba 3:8
И явившись им, Яхве изменил языки их, когда башня достигала высоты в триста шестьдесят три локтя.
\vs 3Ba 3:9
И взяв бурав, стали они стараться пробуравить небо, говоря: "Посмотрим, глиняное небо, медное или железное".
\vs 3Ba 3:10
Увидев это, Бог не позволил им, но поразил их слепотой и разноязычием и оставил их как ты их видишь".

\vs 3Ba 4:1
И сказал я, Варух: "Се, господин, великое и чудесное показал ты мне. И сейчас покажи мне все ради Яхве".
\vs 3Ba 4:2
И сказал мне Ангел: "Отправимся дальше".
\vs 3Ba 4:3
И отправился я с Ангелом дальше от места этого примерно на сто восемьдесят пять дней пути, и показал он мне равнину и змея, длиной, как мне показалось, около двух сотен плетров.
\vs 3Ba 4:4
И показал он мне ад, и вид его был мрачный и непотребный.
\vs 3Ba 4:5
И сказал я: "Что это за дракон, и что за дикость вокруг него?"
\vs 3Ba 4:6
И сказал Ангел: "Дракон этот есть пожирающий тела живущих неправедной жизнью, ими же он питается, то же, что вокруг него ад, который сам подобен ему, где он пьет из моря примерно с локоть, а воды нисколько не убывает".
\vs 3Ba 4:7
Сказал Варух: "Как же так?"
\vs 3Ba 4:8
И сказал Ангел: "Слушай: Яхве Бог сотворил триста шестьдесят рек, из которых из всех первые Алфей, Авир и Гирик. И, беря от них, не убывает вода в море".

\vs 3Ba 5:1
И сказал я, Варух, Ангелу: "Спрошу я тебя об одном, господин: когда уж сказал ты мне, что выпивает дракон из моря локоть, скажи мне: какова глубина чрева его?"
\vs 3Ba 5:2
И сказал Ангел: "Чрево его ад, и сколько пролетает свинец, пущенный тремястами мужами, таково и чрево его. Идем, и я покажу тебе дела еще большие этих".

\vs 3Ba 6:1
И взяв меня, отнес он меня туда, где начинает свой путь Солнце.
\vs 3Ba 6:2
И показал он мне колесницу с четверной упряжью, и вырывался из-под нее огонь, и сидел на колеснице муж в огненном венце, и влекли ту колесницу сорок Ангелов.
\vs 3Ba 6:3
И вот, впереди Солнца кружила птица величиной с девять гор.
\vs 3Ba 6:4
И сказал я Ангелу: "Что это за птица?" И говорит он мне: "Она хранитель вселенной".
\vs 3Ba 6:5
И сказал я: "Господин, как это хранитель вселенной? Объясни мне".
\vs 3Ba 6:6
И сказал мне Ангел: "Птица эта летит вместе с Солнцем и, раскинув крылья, принимает лучи его, которые подобны языкам пламени. И если бы не принимала она их, не уцелел бы род человеческий, и вообще ничто живое, но приставил Бог эту птицу".
\vs 3Ba 6:7
И раскинула она крылья свои, и увидел я на правом крыле ее буквы весьма великие, каждая словно гумно, величиной около четырех тысяч модиев, и были те буквы золотые.
\vs 3Ba 6:8
И сказал мне Ангел: "Прочти их".
\vs 3Ba 6:9
И прочел я, и гласили они: "Не земля рождает меня и не небо, а рождают меня крылья огненные".
\vs 3Ba 6:10
И сказал я: "Господин, что это за птица, и как имя ее?" И сказал мне Ангел: "Феникс имя ее".
\vs 3Ba 6:11
И сказал я: "А что ест она?" И сказал он мне: "Манну небесную и росу земную".
\vs 3Ba 6:12
И сказал я: "Испражняется ли птица эта?" И сказал он мне: "Испражняется червяком, а из испражнений червяка получается корица та, что употребляют цари и правители. Но помедли, и увидишь славу Божию".
\vs 3Ba 6:13
И пока говорил он, послышался словно бы раскат грома, и поколебалось место, на котором мы стояли.
\vs 3Ba 6:14
И вопросил я Ангела: "Господин мой, что это за шум?" И сказал мне Ангел: "Сейчас открывают Ангелы триста шестьдесят пять врат небесных, и выходит через них свет из тьмы".
\vs 3Ba 6:15
И пришел голос, говорящий: "Податель света, дай миру свет!"
\vs 3Ba 6:16
И услышав звук, издаваемый птицей, сказал я: "Господин, что это за звук?"
\vs 3Ba 6:17
И сказал он: "Звук, который пробуждает на земле петухов, ибо петух, подобно вторым устам, оповещает мир о наступлении утра своей песней. Ангелы приготовили Солнце вот и кричит петух".

\vs 3Ba 7:1
И сказал я: "А где пребывает Солнце после того, как кричит петух?"
\vs 3Ba 7:2
И сказал мне Ангел: "Слушай, Варух: все, что показал я тебе, находится на первом и втором небе. И проходит Солнце по третьему небу, и дает миру свет. Но подожди, и увидишь славу Божию".
\vs 3Ba 7:3
И в тот самый миг, когда говорил он, вижу я птицу, и вновь появилась она предо мною, и мало-помалу увеличивалась она и вырастала, а позади нее блистающее Солнце и с ним Ангелы, несущие венец над головой его, вида и лицезрения которого я не мог вынести.
\vs 3Ba 7:4
И только засияло Солнце, как раскинул Феникс крылья свои. Я же, увидев подобную славу, умалился от великого страха и бежал, и спрятался среди крыльев Ангела.
\vs 3Ba 7:5
И сказал мне Ангел: "Не бойся, Варух, но подожди, и тогда увидишь еще и заход их".

\vs 3Ba 8:1
И взяв меня, отнес он меня к Западу.
\vs 3Ba 8:2
И когда пришло время захода Солнца, снова вижу я впереди летящую птицу.
\vs 3Ba 8:3
И только приблизилась она, вижу я Ангелов, и убрали они венец от головы Солнца.
\vs 3Ba 8:4
Птица же стала, присмирев, и сложила крылья свои.
\vs 3Ba 8:5
И увидев это, сказал я: "Господин, зачем убрали они венец от головы Солнца, и отчего так присмирела птица?"
\vs 3Ba 8:6
И сказал мне Ангел: "Венец Солнца, после того, как прошло оно свой дневной путь, забирают четыре Ангела и уносят на небо, и обновляют его, ибо осквернился он и лучи его на земле. Да и вовсе каждый день обновляется он подобным образом".
\vs 3Ba 8:7
И сказал я, Варух: "Господин, а из-за чего оскверняются лучи его на земле?"
\vs 3Ba 8:8
И сказал мне Ангел: "Взирая на людские беззакония и неправедности: блуд, разврат, кражи, разбой, идолопоклонство, пьянство, убийства, вражду, ревность, злословие, ропот, наушничество, гадание и другие вещи, неугодные Богу.
\vs 3Ba 8:9
Из-за них оно оскверняется и поэтому обновляется.
\vs 3Ba 8:10
О птице же, почему она так присмирела: это потому, что сдерживает лучи Солнца, из-за огня и жара в течение всего дня вот из-за чего она присмирела.
\vs 3Ba 8:11
Ведь если бы ее крылья, о чем уже говорил я тебе, не прикрывали кругом солнечных лучей, не уцелело бы ни одно дыхание".

\vs 3Ba 9:1
И когда сложила она крылья, настала ночь с Луной и со звездами.
\vs 3Ba 9:2
И сказал я, Варух: "Господин, покажи мне и Луну, прошу тебя, то, как восходит она и как заходит, и в каком виде идет по небу".
\vs 3Ba 9:3
И сказал Ангел: "Дождись увидишь и ее спустя короткое время".
\vs 3Ba 9:4
И день спустя вижу я и ее в виде женщины, сидящей на колесе колесницы.
\vs 3Ba 9:5
И были впереди нее тельцы и агнцы запряжены в колесницу, и сонм Ангелов также.
\vs 3Ba 9:6
И сказал я: "Господин, кто эти тельцы и агнцы?" И сказал он мне: "И они тоже Ангелы".
\vs 3Ba 9:7
И сказал я: "А почему не светит она всегда, но только ночью?"
\vs 3Ba 9:8
И сказал Ангел: "Слушай: как челядь не может смело говорить в присутствии царя, так пред лицом Солнца не могут воссиять Луна и звезды. Ибо звезды висят всегда, однако прикрыты Солнцем.
\vs 3Ba 9:9
И Луна, оставаясь целой и невредимой, истощается солнечным жаром".

\vs 3Ba 10:1
И когда узнал я это все от Архангела, взяв, отнес он меня на четвертое небо.
\vs 3Ba 10:2
И увидел я плоскую равнину, и посреди нее озеро вод.
\vs 3Ba 10:3
И были там сонмища птиц всех родов, и не были птицы эти похожи на тех, что здесь, но увидел я журавля величиной с больших тельцов, превосходящего всех крупных животных, какие существуют в мире.
\vs 3Ba 10:4
И вопросил я Ангела: "Что это за равнина, и озеро, и что за множество птиц вокруг него?"
\vs 3Ba 10:5
И сказал Ангел: "Слушай, Варух: равнина эта вмещает озеро и прочие чудеса, которые есть на ней. Тут, водя бесконечные хороводы, ходят и беседуют друг с другом души праведников.
\vs 3Ba 10:6
Вода же та, беря которую, облака проливаются на землю дождем, и возрастают плоды".
\vs 3Ba 10:7
И снова сказал я Ангелу Яхве: "А птицы?"
\vs 3Ba 10:8
И сказал он мне: "Они те, которые ежечасно прославляют Яхве".
\vs 3Ba 10:9
И сказал я: "Господин, как же люди говорят, что из моря вода, проливающаяся на землю?"
\vs 3Ba 10:10
И сказал Ангел: "Дождевая вода та, что из моря, и из земных вод, и вот эта. Та же ее часть, которая дает рост плодам от этой воды. И еще узнай: от нее то, что люди называют росой небесной".

\vs 3Ba 11:1
И после того, взяв меня, отнес меня Ангел на пятое небо. И были заперты врата.
\vs 3Ba 11:2
И сказал я: "Господин, разве не отворятся ворота эти, чтобы мы вошли?"
\vs 3Ba 11:3
И сказал мне Ангел: "Не можем мы войти, пока не пришел Михаил, хранитель ключей от Царства Небесного. Подожди же, и увидишь славу Божию".
\vs 3Ba 11:4
И раздался голос громкий, как раскат грома. И сказал я: "Господин, что это за голос?"
\vs 3Ba 11:5
И сказал он мне: "Сейчас сойдет архистратиг Михаил, чтобы принять молитвы людей".
\vs 3Ba 11:6
И вот, пришел голос: "Да отворятся врата!" И отворились они, и раздался скрежет громкий, как при ударе грома.
\vs 3Ba 11:7
И пришел Михаил, и выступил навстречу ему Ангел, бывший со мной, и поклонился ему, и сказал: "Радуйся, архистратиг мой и всего нашего войска!"
\vs 3Ba 11:8
И сказал архистратиг Михаил: "Радуйся, брат наш и тот, кто толкует откровения живущим праведной жизнью".
\vs 3Ba 11:9
И так приветствовав друг друга встали они.
\vs 3Ba 11:10
И увидел я архистратига Михаила держащим великую чашу: глубина ее сколько есть расстояния от неба до земли, ширина ее сколько от севера и до юга.
\vs 3Ba 11:11
И сказал я: "Господин, что это держит Михаил архангел?"
\vs 3Ba 11:12
И сказал он мне: "Это чаша, куда приходят добродетели праведников и все благие поступки, совершаемые ими, которые затем доставляются пред лицем Бога Небесного".

\vs 3Ba 12:1
И еще говорил я с ними, как вот, пришли Ангелы, неся корзины, наполненные цветами. И отдали они их Михаилу.
\vs 3Ba 12:2
И вопросил я Ангела: "Господин, кто они и что есть приносимое ими?" И сказал он мне: "Это Ангелы-власти". И взяв, опрокинул архангел корзины в чашу.
\vs 3Ba 12:3
И говорит мне Ангел: "Цветы эти добродетели праведников".
\vs 3Ba 12:4
И увидел я других Ангелов, несущих корзины пустые и ненаполненные.
\vs 3Ba 12:5
И шли они печальные, и не осмелились приблизиться, потому что не имели наград совершенных.
\vs 3Ba 12:6
И воззвал Михаил, говоря: "Ну же и вы, Ангелы, несите, что принесли".
\vs 3Ba 12:7
И огорчился Михаил и Ангел, бывший со мной, потому что не наполнили они чашу.

\vs 3Ba 13:1
И так же затем пришли другие Ангелы, плача и сетуя, и со страхом говорили: "Взгляни, как почернели мы, господин, ибо преданы мы дурным людям и желаем уйти от них".
\vs 3Ba 13:2
И сказал Михаил: "Не можете вы уйти от них, чтобы враг не завладел ими окончательно. Но скажите мне, чего вы просите?"
\vs 3Ba 13:3
И сказали они: "Просим тебя, Михаил, архистратиг наш, переместить нас от них, ибо не в силах мы оставаться при людях дурных и безрассудных, ибо нет в них ничего доброго, но всяческая неправедность и корыстолюбие.
\vs 3Ba 13:4
Ведь ни разу не видели мы их входящими в собрание, или чтобы сделать что-то во благо, но где убийство они тут как тут, и где блуд, разврат, кражи, злословие, клятвопреступления, зависть, пьянство, вражда, ревность, ропот, наушничество, идолопоклонство, гадание и все тому подобное, там и они делатели таких вот дел и других, еще худших. Потому просим мы позволения уйти от них".
\vs 3Ba 13:5
И сказал Михаил Ангелам: "Подождите, пока я узнаю у Яхве, чему быть".

\vs 3Ba 14:1
И в тот самый миг отошел Михаил, и затворились врата. И был голос словно раскат грома.
\vs 3Ba 14:2
И вопросил я Ангела: "Что это за голос?"
\vs 3Ba 14:3
И сказал он мне: "Сейчас приносит Михаил добродетели человеческие Богу".

\vs 3Ba 15:1
И в то самое мгновение пришел Михаил, и отворились врата. И принес он елей.
\vs 3Ba 15:2
И Ангелам, принесшим полные корзины, наполнил он их елеем, говоря: "Отнесите, воздайте стократ друзьям нашим и тем, кто в трудах совершил благие дела. Ибо посеявшие как должно, собирают должную жатву".
\vs 3Ba 15:3
И говорит он и тем, что держат пустые корзины: "Давайте же и вы, заберите мзду по тому, что принесли, и воздайте сынам человеческим".
\vs 3Ba 15:4
И говорит он потом принесшим полные и принесшим пустые: "Пойдите и воздайте хвалу друзьям нашим и скажите им так:
\vs 3Ba 15:5
Вот что говорит Яхве: в малом верны вы Ему, надо многими поставит Он вас, войдите в радость Господа вашего".

\vs 3Ba 16:1
И повернувшись, говорит он и тем, которые ничего не принесли: "Вот что говорит Яхве: Не будьте унылы и не плачьте, не оставьте же и сынов человеческих, но когда прогневили они Меня делами своими, пойдя, не дайте им покоя, и прогневите их, и огорчите народ неразумный.
\vs 3Ba 16:2
Еще вдобавок к этому нашлите гусеницу, ливень, ржавчину, саранчу и град с молниями и громом, и рассеките их надвое мечом и смертью, и детей их демонами, ибо не услышали они голоса Моего, не соблюли заповедей Моих и не сделали по ним, но презрели заповеди Мои и оскорбили священников, возвещающих им слова Мои".

\vs 3Ba 17:1
И при этих словах затворились врата, и мы отступили.
\vs 3Ba 17:2
И взяв меня, опустил он меня на то место, с какого отправились мы в путь.
\vs 3Ba 17:3
И придя в себя, принялся я возносить славу Богу, удостоившему меня столь великой чести.
