\bibbookdescr{3Co}{
  inline={Третье Послание к Коринфянам Святого Апостола Павла},
  toc={3-е Коринфянам},
  bookmark={3-е Коринфянам},
  header={3-е Коринфянам},
  abbr={3~Кор}
}
\vs 3Co 1:1
Павел, узник Иисуса Христа, братьям в Коринфе~--- радоваться!
\vs 3Co 1:2
Так как я пребываю во многих бедах,
не удивляюсь тому, что учение лукавого столь быстро множится.
\vs 3Co 1:3
Потому и придёт вскоре Господь Иисус Христос,
что отвергнут он теми, кто извращает слова его.
\vs 3Co 1:4
Передавал же я изначально вам то,
что получил от апостолов,
которые прежде меня были и всё время с
Господом Иисусом Христом пребывали:
\vs 3Co 1:5
что был Господь наш Иисус Христос Марией рождён
от семени Давидова, когда ниспослан был в неё Отцом
с небес Дух Святой,
\vs 3Co 1:6
чтобы мог он прийти в сей мир и всякую плоть
искупить плотью своею и во плоти нас из мертвых
поднять, и явил он собой пример нам в том.
\vs 3Co 1:7
И поскольку человек был сотворён его отцом,
\vs 3Co 1:8
будучи пропавшим, он был найден,
дабы воскреснуть через усыновление.
\vs 3Co 1:9
И потому послал сперва Всемогущий Бог,
сотворивший небо и землю,
пророков евреям, чтобы избавились те от грехов своих;
\vs 3Co 1:10
и потому положил он спасти дом Израилев,
что посылал он частицу Духа Христова пророкам,
которые во многие времена возвещали
безупречное почитание Бога.
\vs 3Co 1:11
Но поскольку возжелал князь неправедный сам
Богом быть, налагал он руки на них и истреблял пророков,
и потому страстями опутана всякая плоть человеческая.
\vs 3Co 1:12
Но справедлив Бог Всемогущий,
не отрекается он от творений своих,
\vs 3Co 1:13
и он послал в огне духа в Марию Галилеянку,
\vs 3Co 1:14
веровавшую всем сердцем своим, и приняла
она Духа Святого во чреве своём,
дабы Иисусу в сей мир явиться
\vs 3Co 1:15
с тем, чтобы сокрушён был лукавый тою же плотью,
через которую он приобрёл власть,
и убедился, что не Бог он вовсе.
\vs 3Co 1:16
И потому собственным телом своим спас
Иисус Христос всякую плоть и привёл
её через веру в жизнь вечную,
\vs 3Co 1:17
чтобы храм праведности мог явить он телом своим,
\vs 3Co 1:18
которым мы искуплены.

\vs 3Co 1:19
Так что они дети не праведности, но сыны зла,
отрицающие истину вопреки промыслу Божьему,
говорящие, будто земля и небо и всё,
что в них, не отцом созданы.
\vs 3Co 1:20
Самые что ни есть они сыны зла,
ибо исповедуют они проклятую веру змея.
\vs 3Co 1:21
Отвернитесь от них и учения их бегите!
\vs 3Co 1:22
Ибо вы сыны не строптивости,
но сыны церкви возлюбленной.
\vs 3Co 1:23
И сего-то ради возвещаются воскресения сроки.
\vs 3Co 1:24
А что до тех, кто говорит вам,
будто нет воскресения во плоти,
\vs 3Co 1:25
то для них-то и нет воскресения,
ибо в того не верят, кто воскрес уже.
\vs 3Co 1:26
И воистину неведомо им,
о мужи коринфские, как пшеницу сеют или семена иные,
что бросают их голыми в землю, и когда уже истлеют в ней,
поднимаются вновь они волей Божьей, обретая тело и одежду.
\vs 3Co 1:27
И не только в том поднимаются теле,
которое в землю брошено было,
но приумноженные изобильно.
\vs 3Co 1:28
А если нас не должно сравнивать с одним лишь зерном, то
\vs 3Co 1:29
ведомо вам, что Иона,
сын Амафии, не пожелавший учить в Ниневии,
был китом проглочен,
\vs 3Co 1:30
а через 3 дня и 3 ночи Бог услышал из глубин
преисподней молитву Ионы, и не повредился ни единый
член его, даже волос или ресница.
\vs 3Co 1:31
Тем более воскресит он вас,
уверовавших во Христа Иисуса,
подобно тому, как и сам он воскрес.
\vs 3Co 1:32
И если труп ожил, сброшенный сынами Израилевыми
на кости пророка Елисея, то вы тем более воскреснете,
ибо брошены вы на тело и кости и дух Господни,
и восстанете в сей же день целыми во плоти своей.
\vs 3Co 1:33
Подобно и об Илии пророке известно,
что он воскресил из мёртвых сына вдовицы;
тем более вас Господь Иисус во гласе трубы,
во мгновение ока, воскресит,
ибо он показал нам образ в своём теле.

\vs 3Co 1:34
А ежели принимаете вы и иное что-то,
то уж не отягощайте меня.
\vs 3Co 1:35
Ведь для того на руках моих оковы,
чтобы мог я Христа приобрести,
и для того язвы его на теле моем,
дабы я мог достигнуть воскресения из мёртвых.

\vs 3Co 1:36
И всякий, кто живет по заповедям,
которые он получил от блаженных пророков
и святого благовествования, получит награду и,
возстав из мёртвых, обретёт жизнь вечную.
\vs 3Co 1:37
Тот же, кто отступает от них,
пусть горит в огне, с теми вместе,
кто ведёт его такой дорогой,
\vs 3Co 1:38
потому что они безбожные люди и ехиднино порождение.
\vs 3Co 1:39
Отвергнитесь от них силой Господней,
\vs 3Co 1:40
и да пребудут с вами мир и любовь, и милость. Аминь.
