\bibbookdescr{6Sb}{
  inline={Шестая книга Сивилл},
  toc={6-я Сивилл},
  bookmark={6-я Сивилл},
  header={6-я Сивилл},
  abbr={6~Сив}
}
\vs 6Sb 1:1 Сына Безсмертного Бога пою я, Великого в славе, 

\vs 6Sb 1:2 Кто еще не был рожден, когда Всевышний Родитель 

\vs 6Sb 1:3 Трон Ему уготовил, и Кто родился вторично, 

\vs 6Sb 1:4 В плоть и кровь облечен, омытый водой Иордана,

\vs 6Sb 1:5 Что блестящей стопой, катя свои воды, несется. 

\vs 6Sb 1:6 Я воспеваю Того, Кто огня избежит и увидит 

\vs 6Sb 1:7 Первым Духа Господня, слетевшего в белой голубке. 

\vs 6Sb 1:8 Чистый цветок расцветет, источники вод заструятся  

\vs 6Sb 1:9 Людям укажет пути, укажет и торные тропы,

\vs 6Sb 1:10 К небу ведущие: всех Он умным словом научит.

\vs 6Sb 1:11 Будет к суду призывать, убеждать народ непослушный, 

\vs 6Sb 1:12 Смело славный Свой род от Отца Небесного выдав: 

\vs 6Sb 1:13 Будет ходить по волнам, людей избавлять от болезней, 

\vs 6Sb 1:14 Мертвых поднимет и прочь отгонит тяжкие муки,

\vs 6Sb 1:15 Всех из котомки одной Он досыта хлебом накормит. 

\vs 6Sb 1:16 Семя Давыдово даст росток  в руке Его будет 

\vs 6Sb 1:17 Целый мир и земля и огромное небо и море. 

\vs 6Sb 1:18 Молнией землю осветит, подобно тому как явился 

\vs 6Sb 1:19 Он впервые двоим, от общей плоти рожденным.

\vs 6Sb 1:20 Будет все так, когда миру Ребенок надежду подарит.

\vs 6Sb 1:21 Только тебе одному злые беды, Содом, угрожают:

\vs 6Sb 1:22 Ибо в безумии ты своего не узнал Господина,

\vs 6Sb 1:23 К смертным пришедшего людям, Которого тернием колким

\vs 6Sb 1:24 Ты увенчал, примешав к дерзновению черную злобу 

\vs 6Sb 1:25 В сердце своем, и сулит тебе это тяжкие муки. 

\vs 6Sb 1:26 О блаженное древо, на коем Бога распяли! 

\vs 6Sb 1:27 Не на земле пребывать тебе предстоит, а на небе, 

\vs 6Sb 1:28 Бог когда огненный взгляд обновленный как молнию кинет.
