\bibbookdescr{9Sb}{
  inline={Девятая книга Сивилл},
  toc={9-я Сивилл},
  bookmark={9-я Сивилл},
  header={9-я Сивилл},
  abbr={9~Сив}
}
\vs 9Sb 1:1 Смертные плотские люди, ведь вы совершенно ничтожны.

\vs 9Sb 1:2 Как же столь быстро в гордыне возноситесь вы, что забыли

\vs 9Sb 1:3 Вовсе о смерти и страхе пред Богом, Который все видит?

\vs 9Sb 1:4 Он, Высочайший, всеведущ, всех дел Он зоркий свидетель,

\vs 9Sb 1:5 Он, питающий все,  Создатель, вложивший дыханье

\vs 9Sb 1:6 Сладкое всем, и Вождя для смертных всех сотворивший.

\vs 9Sb 1:7 Бог  единый Владыка, безмерный и нерожденный,

\vs 9Sb 1:8 Правит всем и невидим, а Сам все сущее видит.

\vs 9Sb 1:9 Тленна плоть, для нее Господь остается незримым,

\vs 9Sb 1:10 Ибо ведь истинный Бог, Безсмертный, в небе живущий,

\vs 9Sb 1:11 Разве же плотским очам доступным сделаться может?

\vs 9Sb 1:12 Яркого солнца лучей не могут вынести люди,

\vs 9Sb 1:13 Смертны они, нелегко им стоять против света такого,

\vs 9Sb 1:14 Кости и жилы одни их плоть связуют собою.

\vs 9Sb 1:15 Чтите только Его, единого мира Владыку,

\vs 9Sb 1:16 Он лишь сущий от века и впредь вовеки пребудет,

\vs 9Sb 1:17 Сам он возник, нерожденный, и правит всем во вселенной,

\vs 9Sb 1:18 В каждом смертном живет и к свету путь указует.

\vs 9Sb 1:19 За неразумье свое обретете достойную плату 

\vs 9Sb 1:20 Истинно сущего Бога Безсмертного чтить перестали,

\vs 9Sb 1:21 Нет у вас для Него теперь гекатомбы священной,

\vs 9Sb 1:22 Ныне приносите жертвы Аида мрачного духам.

\vs 9Sb 1:23 Вы в слепоте и безумье бредете. Дорогу прямую,

\vs 9Sb 1:24 Ту что, верно ведет, покинули и заблудились

\vs 9Sb 1:25 Все средь шипов и колючек. О смертные, остановитесь!

\vs 9Sb 1:26 Бросьте скитаться во тьме и в черной ночи безпросветной 

\vs 9Sb 1:27 Мрак оставьте ночной, примите свет благодатный!

\vs 9Sb 1:28 Вот, он  видим для всех, и в нем нельзя ошибиться.

\vs 9Sb 1:29 Так подойдите сюда, не гонитесь за мраком и мглою  

\vs 9Sb 1:30 Солнца сладостный свет, смотрите, как ярко сияет!

\vs 9Sb 1:31 Знайте это и ныне в сердца свои мудрость вложите:

\vs 9Sb 1:32 Бог един  и дожди, и ветра, и мор, и голод, и беды,

\vs 9Sb 1:33 И снегопады, и лед. Смогу ли все перечислить?

\vs 9Sb 1:34 Он  и Небесный вождь, и Земной Владыка, и Сущий \ldots

\vs 9Sb 1:35 Если б рождалися боги и смерти при этом не знали,

\vs 9Sb 1:36 Смертных людей числом они превзошли бы намного,

\vs 9Sb 1:37 И не осталось бы места, где люди селиться могли бы \ldots

\vs 9Sb 1:38 Если рожденное все должно и погибнуть, то разве

\vs 9Sb 1:39 Могут богов создавать мужские и женские чресла?

\vs 9Sb 1:40 Только один есть Бог, Высочайший и все сотворивший:

\vs 9Sb 1:41 Небо, яркое солнце, луну и горящие звезды,

\vs 9Sb 1:42 И плодородную землю, и воды глубокого моря,

\vs 9Sb 1:43 Гор могучие выси, источники, бьющие вечно.

\vs 9Sb 1:44 Создал Он без числа и тех, кто в воде обитает,

\vs 9Sb 1:45 Пищу и тем подает, кому предназначено ползать,

\vs 9Sb 1:46 Разных питает он птиц, певучих и самых крикливых

\vs 9Sb 1:47 И рассекающих громко своими крыльями воздух;

\vs 9Sb 1:48 Дикое племя зверей породил Он в горных ущельях,

\vs 9Sb 1:49 Всякий скот Он заставил покорно служить человеку.

\vs 9Sb 1:50 Он надо всеми вождями поставил творение Божье,

\vs 9Sb 1:51 Сделав слугами людям обилье вещей непонятных  

\vs 9Sb 1:52 Как же смертная плоть постичь столь многое может?

\vs 9Sb 1:53 Мог только Тот познать, Кто все сотворил изначально,

\vs 9Sb 1:54 В небе живущий Создатель, Господь Безсмертный и вечный.

\vs 9Sb 1:55 Он возвращает сторицей тому, чьи деяния благи,

\vs 9Sb 1:56 Но против злых нечестивцев ужасный гнев возбуждает,

\vs 9Sb 1:57 Войны и голод несет им, страданья и многие слезы.

\vs 9Sb 1:58 Что же вы тщетной гордыней себя вырываете с корнем?

\vs 9Sb 1:59 Чтить как богов постыдитесь куниц и разных чудовищ!

\vs 9Sb 1:60 Это безумье и бред отнимают всякое чувство,

\vs 9Sb 1:61 Если боги у вас горшки похищают и чаши.

\vs 9Sb 1:62 Вместо того, чтобы жить счастливо в небе чудесном,

\vs 9Sb 1:63 Здесь, на земле пауков боятся, и черви их точат.

\vs 9Sb 1:64 Вы поклоняетесь змеям, собакам и кошкам, невежды,

\vs 9Sb 1:65 Тех, кто по небу летает, и тех, кто ползает, чтите,

\vs 9Sb 1:66 Также кумиров из камня и рук человечьих творенье,

\vs 9Sb 1:67 Статуи и даже кучи камней, что лежат при дорогах, 

\vs 9Sb 1:68 Много нелепых вещей, о которых и молвить позорно.

\vs 9Sb 1:69 Боги также ведут неразумных смертных коварно,

\vs 9Sb 1:70 Лживые их уста смертоносный яд источают.

\vs 9Sb 1:71 Но перед Тем, Кто есть жизнь и вечный свет негасимый,

\vs 9Sb 1:72 Радость роду людскому, сладчайшего сладостней меда,

\vs 9Sb 1:73 Щедро дает  перед Ним лишь одним главы преклоняйте,

\vs 9Sb 1:74 Следуйте той тропой, что в праведный век проторили.

\vs 9Sb 1:75 Все это бросили вы, испили отмщения кубок 

\vs 9Sb 1:76 Крепок напиток и пьян, водою ничуть не разбавлен 

\vs 9Sb 1:77 И помутился тотчас ваш дух в безумии тяжком.

\vs 9Sb 1:78 Вы протрезветь не хотите, вернуться к мыли разумной,

\vs 9Sb 1:79 Сущего Бога узнать, Царя, Который все видит.

\vs 9Sb 1:80 Вот за такие дела придет к вам жгучее пламя,

\vs 9Sb 1:81 Будет вас вечно палить огонь, который не гаснет,

\vs 9Sb 1:82 И постыдитесь тогда обмана негодных кумиров.

\vs 9Sb 1:83 Те же, кто Господа чтут, воистину сущего Бога,

\vs 9Sb 1:84 Вечную жизнь обретут, и в жизни той бесконечной

\vs 9Sb 1:85 Все, поселившись в Раю, в саду, прекрасно цветущем,

\vs 9Sb 1:86 Сладостный хлеб вкусят, со звездного посланный неба \ldots
