\bibbookdescr{Azp}{
  inline={Апокалипсис Софонии},
  toc={Апокалипсис Софонии},
  bookmark={Апокалипсис Софонии},
  header={Апокалипсис Софонии},
  abbr={Ап~Соф}
}
\chhdr{Явление на 5-м небе.}
\vs Azp 0:0
И Дух взял меня и вознес меня на 5-е небо.
И я увидел ангелов, которых называют Господствами.
И диадема была возложена на них в Святом Духе,
и трон каждого из них блестел в 7 раз больше,
чем свет восходящего солнца.
И они жили в храмах спасения и пели гимны невыразимому Богу.
\chhdr{Саидский фрагмент\\Пророческое видение души в мучении.}
\vs Azp 1:1
Я увидел душу, которую 5000 ангелов наказывали и стерегли.
\vs Azp 1:2
Они взяли её на Востоке и принесли её на Запад.
Они били её, они давали ей 100 ударов плетью, каждый ежедневно.
\vs Azp 1:3
Я испугался, и я пал на лицо своё,
так что мои составы распались.
\vs Azp 1:4
Ангел помог мне.
Он сказал мне:
<<Крепись, о тот, кто победит и восторжествует,
потому что ты восторжествуешь над обвинителем и взойдёшь из Шеола.>>
\vs Azp 1:5
И после того, как я поднялся, я сказал:
<<Кто это, кого они наказывают?>>
\vs Azp 1:6
Он сказал мне:
<<Это душа, которая была найдена в её беззаконии.
И прежде, чем она пришла в раскаяние,
она была посещена и взята из её тела.>>
\vs Azp 1:7
Истинно, я, Цефания, видел эти вещи в моём видении.

\chhdr{Явление на широком месте.}
\vs Azp 1:8
И ангел Яхве пошёл со мной.
Я видел большое широкое место,
тысячи тысяч окружали его на его левой стороне,
и тьмы тем на его правой стороне.
Вид каждого был различным.
\vs Azp 1:9
Их волосы были распущены как это свойственно женщинам.
Их зубы были похожи на зубы \ldots
\chhdr{Ахмимский текст\\Фрагмент о погребении.}
\vs Azp 1:10
<<\ldots\ мёртвый.
Мы похороним его подобно всякому человеку.
\vs Azp 1:11
Каждый раз, когда он умирает, мы будем выносить его,
играя на кифаре перед ним и воспевая псалмы и оды над его телом.>>
\chhdr{Явления сверху города пророка.}
\vs Azp 2:1
Вот, я пошёл с ангелом Яхве,
и он вознёс меня над всем моим городом.
Сначала ничего не было перед моими глазами.
\vs Azp 2:2
Потом я увидел двух мужей, шедших вместе по одной дороге.
Я наблюдал за ними как они разговаривали.
\vs Azp 2:3
И, кроме того, я также увидел двух женщин,
мелющих вместе на мельнице.
И я наблюдал за ними как они разговаривали.
\vs Azp 2:4
И я также увидел двоих на постели,
каждого из них делавшего себе взаимно~--- на постели.
\vs Azp 2:5
И я увидел всю вселенную, висящую как капля воды,
которая свешивается с ведра, когда оно поднимается из колодца.
\vs Azp 2:6
Я сказал ангелу Яхве:
<<Разве тьмы или мрака нет в этом месте?>>
\vs Azp 2:7
Он сказал мне:
<<Нет, потому что нет тьмы в том месте,
где праведные и святые, а вернее они всегда пребывают во свете.>>
\vs Azp 2:8
И я увидел все души человеческие, как они пребывали в наказании.
\vs Azp 2:9
И я воскликнул к Господу Всемогущему:
<<O Боже, если ты обитаешь со святыми, ты сожалеешь о мире и о душах,
которые в этом наказании!>>
\chhdr{Ангелы с горы Сеир, делающие запись.}
\vs Azp 3:1
Ангел Яхве сказал мне:
<<Приди, я покажу тебе место праведности.>>
\vs Azp 3:2
И он вознёс меня на гору Сеир, и он показал мне 3-х мужей,
как 2 ангела шли с ними, радуясь и ликуя о них.
\vs Azp 3:3
Я сказал ангелу:
<<Какого рода они?>>
\vs Azp 3:4
Он сказал мне:
<<Они~--- 3 сына Йотама священника,
которые не хранят заповедь своего отца,
ни соблюдают повелений Яхве.>>
\vs Azp 3:5
Тогда я увидел, что 2 других ангела плакали
по 3-м сыновьям Йотама священника.
\vs Azp 3:6
Я сказал:
<<O ангел, кто они?>>
Он сказал:
<<Они~--- ангелы Господа Всемогущего.
Они записывают все хорошие дела праведных в свои свитки,
так как они бодрствуют у врат небесных.
\vs Azp 3:7
И я беру их из их рук и возношу их перед Господом Всемогущим.
Он записывает их имя в Книгу Жизни.
\vs Azp 3:8
Подобно ангелы обвинителя, который на земле:
они также записывают все грехи людей в свои свитки.
\vs Azp 3:9
Они также сидят у врат небесных.
Они сообщают обвинителю и он записывает их в свой свиток,
для того чтобы обвинить их, когда они выйдут из мира туда.
\chhdr{Отвратительные ангелы уносят души безбожников.}
\vs Azp 4:1
Потом я шёл с ангелом Яхве.
Я взглянул перед собой и я увидел там место.
\vs Azp 4:2
Тысячи тысяч и тьмы тем ангелов проходили через него.
\vs Azp 4:3
Их лица были подобны леопарду,
их клыки были снаружи их пасти~--- как у диких кабанов.
\vs Azp 4:4
Их глаза были смешаны с кровью.
Их волосы были распущены как волосы у женщин,
и огненные бичи были в их руках.
\vs Azp 4:5
Когда я увидел их, я испугался.
Я сказал тому ангелу, который шёл со мной:
<<Какого рода они?>>
\vs Azp 4:6
Он сказал мне:
<<Они~--- служители всей твари, которые приходят
к душам безбожников и приносят их,
и оставляют их в этом месте.
\vs Azp 4:7
Прежде чем они приносят их и бросают их
на их вечное наказание, они проводят с ними 3 дня,
ходя всюду в воздухе.>>
\vs Azp 4:8
Я сказал:
<<Я умоляю тебя, о господин, не дай им власти прийти ко мне.
\vs Azp 4:9
Ангел сказал:
<<Не бойся; я не позволю им прийти к тебе,
потому что ты чист перед Яхве.
Я не позволю им прийти к тебе,
потому что Господь Всемогущий послал меня к тебе,
потому что ты чист перед ним.
\vs Azp 4:10
Тогда он дал знак им, и они удалились, и они бежали от меня.
\chhdr{Небесный город.}
\vs Azp 5:1
Однако я пошёл с ангелом Яхве,
и я взглянул перед собой, и я увидел ворота.
\vs Azp 5:2
Вот, когда я приблизился к ним, я обнаружил,
что эти ворота были бронзовыми.
\vs Azp 5:3
Ангел коснулся их и они открылись перед ним.
Я вошёл с ним и нашёл целый квартал,
подобный красивому городу, и я шёл посреди него.
\vs Azp 5:4
Тогда ангел Яхве преобразился возле меня в том месте.
\vs Azp 5:5
\ldots\ Вот, я взглянул на них, и я обнаружил,
что эти ворота были бронзовые, и замки бронзовые,
а засовы железные.
\vs Azp 5:6
Вот, мои уста были заключены в них.
Я заметил бронзовые ворота впереди меня
как бы извергающие огонь приблизительно на 50 стадий.
\chhdr{Еремиэл~--- ангел и обвинитель в Шеоле.}
\vs Azp 6:1
Опять я возвратился и шёл,
и я увидел великое море.
\vs Azp 6:2
Но я думал, что это было море водяное.
Я обнаружил, что это море было полностью из огня,
подобно слизи, которая изливает множество пламени
и чьи волны жгут кал и асфальт.
\vs Azp 6:3
Они начали приближаться ко мне.
\vs Azp 6:4
Тогда я подумал, что Господь Всемогущий пришёл посетить меня.
\vs Azp 6:5
Вот, когда я увидел, я пал на лицо моё перед ним,
чтобы поклониться ему.
\vs Azp 6:6
Я был очень сильно напуган, и я умолял его,
чтобы он спас меня от этого бедствия.
\vs Azp 6:7
Я воскликнул, говоря:
<<Элои, Яхве, Адонай, Цебаот!
Я молю тебя, спаси меня от этого бедствия,
потому что это происходит со мной.>>
\vs Azp 6:8
В тот же самый момент я встал,
и я увидел великого ангела передо мной.
Его волосы были распростёрты как у львиц.
Его зубы были снаружи его пасти как у медведя.
Его волосы были распростёрты как у женщин.
Его тело было подобно змеиному,
когда он хотел поглотить меня.
\vs Azp 6:9
И когда я увидел его, я так испугался его,
что все части моего тела ослабли, и я пал на лицо моё.
\vs Azp 6:10
Я не мог стоять, и я молился перед Господом Всемогущим:
<<Спаси меня от этого бедствия.
Ты тот, кто спас Израиля от руки Фараона, царя Египетского.
Ты спас Сусанну от руки старцев неправедности.
Ты спас 3-х святых мужей, Шадрака, Мешака, Абед-Него,
из печи, горящей огнем.
Я прошу тебя спасти меня от этого бедствия.>>

\vs Azp 6:11
Тогда я поднялся и стал, и я увидел,
что другой великий ангел стоял передо мной своим лицом,
сияющим подобно лучам солнца в его славе,
так как его лицо похоже на то,
которое совершенно в своей славе.
\vs Azp 6:12
И он был опоясан, как если бы золотой пояс был на его груди.
Его ноги были подобны бронзе, которая расплавляется в огне.
\vs Azp 6:13
И когда я увидел его, я обрадовался, ибо я подумал,
что Господь Всемогущий пришёл посетить меня.
\vs Azp 6:14
Я пал на лицо моё, и я поклонился ему.
\vs Azp 6:15
Он сказал мне:
<<<Берегись. Не поклоняйся мне.
Я~--- не Господь Всемогущий, но великий ангел Еремиэл,
который поставлен над Абаддоном и Шеолом, тем,
в котором все души заключены с конца Потопа,
нашедшего на землю, до сего дня.>>
\vs Azp 6:16
Тогда я спросил у ангела:
<<Что это за место, куда я пришел?>>
Он сказал мне:
<<Это Шеол.>>
\vs Azp 6:17
Тогда я спросил его:
<<Кто тот великий ангел, стоящий так, которого я видел?>>
Он сказал:
<<Это тот, кто обвиняет людей перед лицом Яхве.>>
\chhdr{Два свитка.}
\vs Azp 7:1
Тогда я взглянул, и я увидел его со свитком в его руке.
Он начал разворачивать его.
\vs Azp 7:2
Вот, после того, как он развернул его,
я прочитал его на моём собственном языке.
Я нашёл, что все мои грехи, которые я сделал,
были написаны в нём,~--- те,
которые я сделал от моей юности до сего дня.
\vs Azp 7:3
Все они были написаны на том свитке моём,
не было ложного слова в нём.
\vs Azp 7:4
Если я не ходил посетить больного или вдову,
я нашёл это записанным в мою рукопись как проступок.
\vs Azp 7:5
Если я не посещал сироту, это было найдено записанным
в мой свиток как проступок.
\vs Azp 7:6
День, в который я не постился или не умолял во время молитвы,
я нашёл записанным в мой свиток как падение.
\vs Azp 7:7
И день, когда я не обращался
к сынам Израиля~--- так как это проступок~--- я нашёл
записанным в мой свиток,
\vs Azp 7:8
так что я пал на лицо моё и молился перед Господом Всемогущим:
<<Простри на меня твою милость и изгладь мой свиток,
потому что милость твоя приходит, чтобы пребывать
во всяком месте, и наполняет всякое место.>>
\vs Azp 7:9
Потом я поднялся и встал,
и я увидел великого ангела передо мной,
говорящего мне:
<<Торжествуй, побеждай, потому что ты превозмог
и восторжествовал над обвинителем,
и ты поднимешься из Шеола и Абаддона.
Ныне ты перейдёшь место перехода.>>
\vs Azp 7:10
Опять он принёс другой свиток,
который был написан рукой.
\vs Azp 7:11
Он начал разворачивать его,
и я читал его,
и нашёл его написанным на моём собственном языке \ldots
\chhdr{Оставление Ада.}
\vs Azp 8:1
Они помогли мне и поставили меня на ту лодку.
\vs Azp 8:2
Тысячи тысяч и тьмы тем ангелов воздали хвалу передо мной.
\vs Azp 8:3
Сам я облёкся ангельским одеянием.
Я видел всех тех ангелов молящимися.
\vs Azp 8:4
Сам я молился вместе с ними.
\vs Azp 8:5
Я понимал их язык, на котором они говорили со мной \ldots
\vs Azp 8:6
<<Вот, более того, сыновья мои, это искушение, потому что нужно,
чтобы добро и зло были взвешены на весах.>>
\chhdr{Первая труба: торжество и посещение праведников.}
\vs Azp 9:1
Потом явился великий ангел,
имея золотой рог в руке своей,
и он протрубил им 3 раза над моей головой, сказав:
<<Мужайся, о тот, кто торжествует!
Превозмогай, о тот, кто превозмогает!
Ибо ты торжествуешь над обвинителем,
и ты избегаешь Абаддона и Шеола.
\vs Azp 9:2
Hыне ты перейдёшь место перехода.
Ибо твоё имя написано в Книге Жизни.
\vs Azp 9:3
Я хотел обнять его, но я не мог обнять великого ангела,
потому что его слава велика.
\vs Azp 9:4
Потом он побежал ко всем праведникам,
то есть Аврааму и Исааку, и Иакову, и Еноху, и Илии, и Давиду.
\vs Azp 9:5
Он беседовал с ними как друг говорит с другом.
\chhdr{Вторая труба: открытие небес и д\acc{у}ши в мучении.}
\vs Azp 10:1
После этого великий ангел пришёл ко мне
с золотым рогом в своей руке,
и он затрубил в него к небесам.
\vs Azp 10:2
Небеса открылись с того места, где солнце восходит,
до места, где оно заходит, и с севера на юг.
\vs Azp 10:3
Я увидел море, которое я видел на дне Шеола.
Его волны поднимались к облакам.
\vs Azp 10:4
Я увидел все души, тонущие в нём.
Я увидел некоторых,
руки которых были привязаны к их шее,
их руки и ноги были скованы.
\vs Azp 10:5
Я сказал:
<<Кто они?>>
Он сказал мне:
<<Они те, кто был подкуплен,
и им давали золото и серебро,
пока души людей были введены в заблуждение.>>
\vs Azp 10:6
И я увидел других, покрытых огненными рогожами.
\vs Azp 10:7
Я сказал:
<<Кто они?>>
Он сказал мне:
<<Они те, кто давал деньги в рост, и они получали лихву за лихву.>>
\vs Azp 10:8
И я также увидел некоторых слепых вопиющих.
И я был изумлен, когда я увидел все эти дела Божьи.
\vs Azp 10:9
Я сказал:
<<Кто они?>>
Он сказал мне:
<<Они обученные, которые услышали слово Божье,
но не усовершенствовались в деле, о котором они услышали.>>
\vs Azp 10:10
И я сказал ему:
<<Значит они не имеют здесь покаяния?>>
Он сказал:
<<Да>>.
\vs Azp 10:11
Я сказал:
<<Как долго?>>
Он сказал мне:
<<До того дня, когда Яхве будет судить.>>
\vs Azp 10:12
И я увидел иных с их волосами на них.
\vs Azp 10:13
Я сказал:
<<Зачем волосы и тело в этом месте?>>
\vs Azp 10:14
Он сказал:
<<Да, Яхве даёт тело и волосы им, как он хочет.>>
\chhdr{Заступничество святых за тех, кто в мучении.}
\vs Azp 11:1
И я также увидел множества.
Он породил их.
\vs Azp 11:2
Так как они смотрели на все мучения,
они взывали, молясь перед Господом Всемогущим,
говоря:
<<Мы молимся тебе за тех, кто пребывает
во всех этих мучениях, чтобы ты пощадил всех их.>>
\vs Azp 11:3
И когда я увидел их, я сказал ангелу, который говорил со мной:
<<Кто они?>>
\vs Azp 11:4
Он сказал:
<<Они те, кто умоляет Яхве,~--- Авраам, Иссак и Иаков.
\vs Azp 11:5
Тогда на некоторое время они ежедневно являются с великим ангелом.
Он даёт трубный глас к небесам, а другой возглашает на землю.
\vs Azp 11:6
Все праведники слышат глас.
Они сбегаются, ежедневно молясь к Господу Всемогущему
за тех, кто пребывает во всех этих мучениях.
\chhdr{Другой рог: грядущий гнев Божий.}
\vs Azp 12:1
И опять великий ангел явился с золотым рогом в своей руке,
трубя над землёй.
\vs Azp 12:2
Они услышали его с места восхода солнца до места заката,
и от южных областей до северных областей.
\vs Azp 12:3
И опять он трубит им к небесам, и слышен его глас.
\vs Azp 12:4
Я сказал:
<<O господин, почему бы тебе не оставить меня,
пока я не увижу их всех?>>
\vs Azp 12:5
Он сказал мне:
<<Я не имею власти показать их тебе,
пока Господь Всемогущий не восстанет в своём гневе,
чтобы уничтожить землю и небо.
\vs Azp 12:6
Они увидят и будут встревожены,
и все они воскликнут, говоря:
<<Всякую плоть, которая предана тебе,
мы вверим тебе в день Яхве.>>
\vs Azp 12:7
Кто устоит перед лицом его,
когда он восстанет в своём гневе,
чтобы уничтожить небо и землю?
\vs Azp 12:8
Всякое дерево, которое растёт на земле,
будет исторгнуто с его корнями и падёт.
И всякая высокая башня и птицы летающие падут \ldots
