\bibbookdescr{Deu}{
  inline={\LARGE Пятая книга Моисеева\\\Huge Второзаконие},
  toc={Второзаконие},
  bookmark={Второзаконие},
  header={Второзаконие},
  %headerleft={},
  %headerright={},
  abbr={Втор}
}
\vs Deu 1:1 Сии суть слова, которые говорил Моисей всем Израильтянам за Иорданом в пустыне на равнине против Суфа, между Фараном и Тофелом, и Лаваном, и Асирофом, и Дизагавом,
\vs Deu 1:2 в расстоянии одиннадцати дней пути от Хорива, по дороге от горы Сеир к Кадес-Варни.
\vs Deu 1:3 Сорокового года, одиннадцатого месяца, в первый [день] месяца говорил Моисей [всем] сынам Израилевым все, что заповедал ему Господь о них.
\vs Deu 1:4 По убиении им Сигона, царя Аморрейского, который жил в Есевоне, и Ога, царя Васанского, который жил в Аштерофе в Едреи,
\vs Deu 1:5 за Иорданом, в земле Моавитской, начал Моисей изъяснять закон сей и сказал:
\vs Deu 1:6 Господь, Бог наш, говорил нам в Хориве и сказал: <<полно вам жить на горе сей!
\vs Deu 1:7 обратитесь, отправьтесь в путь и пойдите на гору Аморреев и ко всем соседям их, на равнину, на гору, на низкие места и на южный край и к берегам моря, в землю Ханаанскую и к Ливану, даже до реки великой, реки Евфрата;
\vs Deu 1:8 вот, Я даю вам землю сию, пойдите, возьмите в наследие землю, которую Господь с клятвою обещал дать отцам вашим, Аврааму, Исааку и Иакову, им и потомству их>>.
\vs Deu 1:9 И я сказал вам в то время: не могу один водить вас;
\vs Deu 1:10 Господь, Бог ваш, размножил вас, и вот, вы ныне многочисленны, как звезды небесные;
\vs Deu 1:11 Господь, Бог отцов ваших, да умножит вас в тысячу крат против того, сколько вас \bibemph{теперь}, и да благословит вас, как Он говорил вам:
\vs Deu 1:12 как же мне одному носить тягости ваши, бремена ваши и распри ваши?
\vs Deu 1:13 изберите себе по коленам вашим мужей мудрых, разумных и испытанных, и я поставлю их начальниками вашими.
\vs Deu 1:14 Вы отвечали мне и сказали: хорошее дело велишь ты сделать.
\vs Deu 1:15 И взял я главных из колен ваших, мужей мудрых, [разумных] и испытанных, и сделал их начальниками над вами, тысяченачальниками, стоначальниками, пятидесятиначальниками, десятиначальниками и надзирателями по коленам вашим.
\vs Deu 1:16 И дал я повеление судьям вашим в то время, говоря: выслушивайте братьев ваших и судите справедливо, как брата с братом, так и пришельца его;
\vs Deu 1:17 не различайте лиц на суде, как малого, так и великого выслушивайте: не бойтесь лица человеческого, ибо суд~--- дело Божие; а дело, которое для вас трудно, доводите до меня, и я выслушаю его.
\vs Deu 1:18 И дал я вам в то время повеления обо всем, что надлежит вам делать.
\vs Deu 1:19 И отправились мы от Хорива, и шли по всей этой великой и страшной пустыне, которую вы видели, по пути к горе Аморрейской, как повелел Господь, Бог наш, и пришли в Кадес-Варни.
\vs Deu 1:20 И сказал я вам: вы пришли к горе Аморрейской, которую Господь, Бог наш, дает нам;
\vs Deu 1:21 вот, Господь, Бог твой, отдает тебе землю сию, иди, возьми ее во владение, как говорил тебе Господь, Бог отцов твоих, не бойся и не ужасайся.
\vs Deu 1:22 Но вы все подошли ко мне и сказали: пошлем пред собою людей, чтоб они исследовали нам землю и принесли нам известие о дороге, по которой идти нам, и о городах, в которые идти нам.
\vs Deu 1:23 Слово это мне понравилось, и я взял из вас двенадцать человек, по одному человеку от [каждого] колена.
\vs Deu 1:24 Они пошли, взошли на гору и дошли до долины Есхол, и обозрели ее;
\vs Deu 1:25 и взяли в руки свои плодов земли и доставили нам, и принесли нам известие и сказали: хороша земля, которую Господь, Бог наш, дает нам.
\vs Deu 1:26 Но вы не захотели идти и воспротивились повелению Господа, Бога вашего,
\vs Deu 1:27 и роптали в шатрах ваших и говорили: Господь, по ненависти к нам, вывел нас из земли Египетской, чтоб отдать нас в руки Аморреев \bibemph{и} истребить нас;
\vs Deu 1:28 куда мы пойдем? братья наши расслабили сердце наше, говоря: народ тот более, [многочисленнее] и выше нас, города \bibemph{там} большие и с укреплениями до небес, да и сынов Енаковых видели мы там.
\vs Deu 1:29 И я сказал вам: не страшитесь и не бойтесь их;
\vs Deu 1:30 Господь, Бог ваш, идет перед вами; Он будет сражаться за вас, как Он сделал с вами в Египте, пред глазами вашими,
\vs Deu 1:31 и в пустыне сей, где, как ты видел, Господь, Бог твой, носил тебя, как человек носит сына своего, на всем пути, которым вы проходили, до пришествия вашего на сие место.
\vs Deu 1:32 Но и при этом вы не верили Господу, Богу вашему,
\vs Deu 1:33 Который шел перед вами путем~--- искать вам места, где остановиться вам, ночью в огне, чтобы указывать вам дорогу, по которой идти, а днем в облаке.
\vs Deu 1:34 И Господь [Бог] услышал слова ваши, и разгневался, и поклялся, говоря:
\vs Deu 1:35 никто из людей сих, из сего злого рода, не увидит доброй земли, которую Я клялся дать отцам вашим;
\vs Deu 1:36 только Халев, сын Иефонниин, увидит ее; ему дам Я землю, по которой он проходил, и сынам его, за то, что он повиновался Господу.
\vs Deu 1:37 И на меня прогневался Господь за вас, говоря: и ты не войдешь туда;
\vs Deu 1:38 Иисус, сын Навин, который при тебе, он войдет туда; его утверди, ибо он введет Израиля во владение ею;
\vs Deu 1:39 дети ваши, о которых вы говорили, что они достанутся в добычу \bibemph{врагам}, и сыновья ваши, которые не знают ныне ни добра ни зла, они войдут туда, им дам ее, и они овладеют ею;
\vs Deu 1:40 а вы обратитесь и отправьтесь в пустыню по дороге к Чермному морю.
\vs Deu 1:41 И вы отвечали тогда и сказали мне: согрешили мы пред Господом, [Богом нашим,] пойдем и сразимся, как повелел нам Господь, Бог наш. И препоясались вы, каждый ратным оружием своим, и безрассудно решились взойти на гору.
\vs Deu 1:42 Но Господь сказал мне: скажи им: не всходите и не сражайтесь, потому что нет Меня среди вас, чтобы не поразили вас враги ваши.
\vs Deu 1:43 И я говорил вам, но вы не послушали и воспротивились повелению Господню и по упорству своему взошли на гору.
\vs Deu 1:44 И выступил против вас Аморрей, живший на горе той, и преследовали вас так, как делают пчелы, и поражали вас на Сеире до самой Хормы.
\vs Deu 1:45 И возвратились вы и плакали пред Господом: но Господь не услышал вопля вашего и не внял вам.
\vs Deu 1:46 И пробыли вы в Кадесе много времени, сколько времени вы \bibemph{там} были.
\vs Deu 2:1 И обратились мы и отправились в пустыню к Чермному морю, как говорил мне Господь, и много времени ходили вокруг горы Сеира.
\vs Deu 2:2 И сказал мне Господь, говоря:
\vs Deu 2:3 полно вам ходить вокруг этой горы, обратитесь к северу;
\vs Deu 2:4 и народу дай повеление и скажи: вы будете проходить пределы братьев ваших, сынов Исавовых, живущих на Сеире, и они убоятся вас; но остерегайтесь
\vs Deu 2:5 начинать с ними войну, ибо Я не дам вам земли их ни на стопу ноги, потому что гору Сеир Я дал во владение Исаву;
\vs Deu 2:6 пищу покупайте у них за серебро и ешьте; и воду покупайте у них за серебро и пейте;
\vs Deu 2:7 ибо Господь, Бог твой, благословил тебя во всяком деле рук твоих, покровительствовал \bibemph{тебе} во время путешествия твоего по великой [и страшной] пустыне сей; вот, сорок лет Господь, Бог твой, с тобою; ты ни в чем не терпел недостатка.
\vs Deu 2:8 И шли мы мимо братьев наших, сынов Исавовых, живущих на Сеире, путем равнины, от Елафа и Ецион-Гавера, и поворотили, и шли к пустыне Моава.
\vs Deu 2:9 И сказал мне Господь: не вступай во вражду с Моавом и не начинай с ними войны; ибо Я не дам тебе ничего от земли его во владение, потому что Ар отдал Я во владение сынам Лотовым;
\vs Deu 2:10 прежде жили там Эмимы, народ великий, многочисленный и высокий, как \bibemph{сыны} Енаковы,
\vs Deu 2:11 и они считались между Рефаимами, как \bibemph{сыны} Енаковы; Моавитяне же называют их Эмимами;
\vs Deu 2:12 а на Сеире жили прежде Хорреи; но сыны Исавовы прогнали их и истребили их от лица своего и поселились вместо их~--- так, как поступил Израиль с землею наследия своего, которую дал им Господь;
\vs Deu 2:13 итак встаньте и пройдите долину Заред. И прошли мы долину Заред.
\vs Deu 2:14 С тех пор, как мы пошли в Кадес-Варни и как прошли долину Заред, \bibemph{минуло} тридцать восемь лет, и у нас перевелся из среды стана весь род ходящих на войну, как клялся им Господь [Бог];
\vs Deu 2:15 да и рука Господня была на них, чтоб истреблять их из среды стана, пока не вымерли.
\vs Deu 2:16 Когда же перевелись все ходящие на войну и вымерли из среды народа,
\vs Deu 2:17 тогда сказал мне Господь, говоря:
\vs Deu 2:18 ты проходишь ныне мимо пределов Моава, мимо Ара,
\vs Deu 2:19 и приблизился к Аммонитянам; не вступай с ними во вражду, и не начинай с ними войны, ибо Я не дам тебе ничего от земли сынов Аммоновых во владение, потому что Я отдал ее во владение сынам Лотовым;
\vs Deu 2:20 и она считалась землею Рефаимов; прежде жили на ней Рефаимы; Аммонитяне же называют их Замзумимами;
\vs Deu 2:21 народ великий, многочисленный и высокий, как \bibemph{сыны} Енаковы, и истребил их Господь пред лицем их, и изгнали они их и поселились на месте их,
\vs Deu 2:22 как Он сделал для сынов Исавовых, живущих на Сеире, истребив пред лицем их Хорреев, и они изгнали их, и поселились на месте их, и \bibemph{живут} до сего дня;
\vs Deu 2:23 и Аввеев, живших в селениях до самой Газы, Кафторимы, исшедшие из Кафтора, истребили и поселились на месте их.
\vs Deu 2:24 Встаньте, отправьтесь и перейдите поток Арнон; вот, Я предаю в руку твою Сигона, царя Есевонского, Аморреянина, и землю его; начинай овладевать ею, и веди с ним войну;
\vs Deu 2:25 с сего дня Я начну распространять страх и ужас пред тобою на народы под всем небом; те, которые услышат о тебе, вострепещут и ужаснутся тебя.
\vs Deu 2:26 И послал я послов из пустыни Кедемоф к Сигону, царю Есевонскому, с словами мирными, чтобы сказать:
\vs Deu 2:27 позволь пройти мне землею твоею; я пойду дорогою, не сойду ни направо, ни налево;
\vs Deu 2:28 пищу продавай мне за серебро, и я буду есть, и воду для питья давай мне за серебро, и я буду пить, только ногами моими пройду~---
\vs Deu 2:29 так, как сделали мне сыны Исава, живущие на Сеире, и Моавитяне, живущие в Аре, доколе не перейду чрез Иордан в землю, которую Господь, Бог наш, дает нам.
\vs Deu 2:30 Но Сигон, царь Есевонский, не согласился позволить пройти нам через свою \bibemph{землю}, потому что Господь, Бог твой, ожесточил дух его и сердце его сделал упорным, чтобы предать его в руку твою, как \bibemph{это видно} ныне.
\vs Deu 2:31 И сказал мне Господь: вот, Я начинаю предавать тебе Сигона [царя Есевонского, Аморреянина,] и землю его; начинай овладевать землею его.
\vs Deu 2:32 И Сигон [царь Есевонский] со всем народом своим выступил против нас на сражение к Иааце;
\vs Deu 2:33 и предал его Господь, Бог наш, [в руки наши,] и мы поразили его и сынов его и весь народ его,
\vs Deu 2:34 и взяли в то время все города его, и предали заклятию все города, мужчин и женщин и детей, не оставили никого в живых;
\vs Deu 2:35 только взяли мы себе в добычу скот их и захваченное во взятых нами городах.
\vs Deu 2:36 От Ароера, который на берегу потока Арнона, и от города, который на долине, до [горы] Галаада не было города, который был бы неприступен для нас: всё предал Господь, Бог наш, [в руки наши].
\vs Deu 2:37 Только к земле Аммонитян ты не подходил, ни к \bibemph{местам} [лежащим] близ потока Иавока, ни к городам [которые] на горе, ни ко всему, к чему не повелел [нам] Господь, Бог наш.
\vs Deu 3:1 И обратились мы оттуда, и шли к Васану, и выступил против нас на войну Ог, царь Васанский, со всем народом своим, при Едреи.
\vs Deu 3:2 И сказал мне Господь: не бойся его, ибо Я отдам в руку твою его, и весь народ его, и всю землю его, и ты поступишь с ним так, как поступил с Сигоном, царем Аморрейским, который жил в Есевоне.
\vs Deu 3:3 И предал Господь, Бог наш, в руки наши и Ога, царя Васанского, и весь народ его; и мы поразили его, так что никого не осталось у него в живых;
\vs Deu 3:4 и взяли мы в то время все города его; не было города, которого мы не взяли бы у них: шестьдесят городов, всю область Аргов, царство Ога Васанского;
\vs Deu 3:5 все эти города укреплены были высокими стенами, воротами и запорами, кроме городов неукрепленных, весьма многих;
\vs Deu 3:6 и предали мы их заклятию, как поступили с Сигоном, царем Есевонским, предав заклятию всякий город с мужчинами, женщинами и детьми;
\vs Deu 3:7 но весь скот и захваченное в городах взяли себе в добычу.
\vs Deu 3:8 И взяли мы в то время из руки двух царей Аморрейских землю сию, которая по эту сторону Иордана, от потока Арнона до горы Ермона,~---
\vs Deu 3:9 Сидоняне Ермон называют Сирионом, а Аморреи называют его Сениром,~---
\vs Deu 3:10 все города на равнине, весь Галаад и весь Васан до Салхи и Едреи, город\acc{а} царства Ога Васанского;
\vs Deu 3:11 ибо только Ог, царь Васанский, оставался из Рефаимов. Вот, одр его, одр железный, и теперь в Равве, у сынов Аммоновых: длина его девять локтей, а ширина его четыре локтя, локтей мужеских.
\vs Deu 3:12 Землю сию взяли мы в то время начиная от Ароера, который у потока Арнона; и половину горы Галаада с городами ее отдал я \bibemph{колену} Рувимову и Гадову;
\vs Deu 3:13 а остаток Галаада и весь Васан, царство Ога, отдал я половине колена Манассиина, всю область Аргов со всем Васаном. [Она называется землею Рефаимов.]
\vs Deu 3:14 Иаир, сын Манассиин, взял всю область Аргов, до пределов Гесурских и Маахских, и назвал Васан, по имени своему, селениями Иаировыми, что и доныне;
\vs Deu 3:15 Махиру дал я Галаад;
\vs Deu 3:16 а \bibemph{колену} Рувимову и Гадову дал от Галаада до потока Арнона, \bibemph{землю} между потоком и пределом, до потока Иавока, предела сынов Аммоновых,
\vs Deu 3:17 также равнину и Иордан, \bibemph{который есть} и предел, от Киннерефа до моря равнины, моря Соленого, при подошве \bibemph{горы} Фасги к востоку.
\vs Deu 3:18 И дал я вам в то время повеление, говоря: Господь, Бог ваш, дал вам землю сию во владение; все способные к войне, вооружившись, идите впереди братьев ваших, сынов Израилевых;
\vs Deu 3:19 только жены ваши и дети ваши и скот ваш [\bibemph{ибо} я знаю, что скота у вас много,] пусть останутся в городах ваших, которые я дал вам,
\vs Deu 3:20 доколе Господь [Бог] не даст покоя братьям вашим, как вам, и доколе и они не получат во владение землю, которую Господь, Бог ваш, дает им за Иорданом; тогда возвратитесь каждый в свое владение, которое я дал вам.
\vs Deu 3:21 И Иисусу заповедал я в то время, говоря: глаза твои видели все, что сделал Господь, Бог ваш, с двумя царями сими; то же сделает Господь со всеми царствами, которые ты будешь проходить;
\vs Deu 3:22 не бойтесь их, ибо Господь, Бог ваш, Сам сражается за вас.
\vs Deu 3:23 И молился я Господу в то время, говоря:
\vs Deu 3:24 Владыко Господи, Ты начал показывать рабу Твоему величие Твое [и силу Твою,] и крепкую руку Твою [и высокую мышцу]; ибо какой бог есть на небе, или на земле, который мог бы делать такие дела, как Твои, и с могуществом таким, как Твое?
\vs Deu 3:25 дай мне перейти и увидеть ту добрую землю, которая за Иорданом, и ту прекрасную гору и Ливан.
\vs Deu 3:26 Но Господь гневался на меня за вас и не послушал меня, и сказал мне Господь: полно тебе, впредь не говори Мне более об этом;
\vs Deu 3:27 взойди на вершину Фасги и взгляни глазами твоими к морю и к северу, и к югу и к востоку, и посмотри глазами твоими, потому что ты не перейдешь за Иордан сей;
\vs Deu 3:28 и дай наставление Иисусу, и укрепи его, и утверди его; ибо он будет предшествовать народу сему и он разделит им на уделы [всю] землю, на которую ты посмотришь.
\vs Deu 3:29 И остановились мы на долине, напротив Беф-Фегора.
\vs Deu 4:1 Итак, Израиль, слушай постановления и законы, которые я [сегодня] научаю вас исполнять, дабы вы были живы [и размножились], и пошли и наследовали ту землю, которую Господь, Бог отцов ваших, дает вам [в наследие];
\vs Deu 4:2 не прибавляйте к тому, что я заповедую вам, и не убавляйте от того; соблюдайте заповеди Господа, Бога вашего, которые я вам [сегодня] заповедую.
\vs Deu 4:3 Глаза ваши видели [все], что сделал Господь [Бог наш] с Ваал-Фегором: всякого человека, последовавшего Ваал-Фегору, истребил Господь, Бог твой, из среды тебя;
\vs Deu 4:4 а вы, прилепившиеся к Господу, Богу вашему, живы все доныне.
\vs Deu 4:5 Вот, я научил вас постановлениям и законам, как повелел мне Господь, Бог мой, дабы вы так поступали в той земле, в которую вы вступаете, чтоб овладеть ею;
\vs Deu 4:6 итак храните и исполняйте их, ибо в этом мудрость ваша и разум ваш пред глазами народов, которые, услышав о всех сих постановлениях, скажут: только этот великий народ есть народ мудрый и разумный.
\vs Deu 4:7 Ибо есть ли какой великий народ, к которому боги \bibemph{его} были бы столь близки, как близок к нам Господь, Бог наш, когда ни призовем Его?
\vs Deu 4:8 и есть ли какой великий народ, у которого были бы такие справедливые постановления и законы, как весь закон сей, который я предлагаю вам сегодня?
\vs Deu 4:9 Только берегись и тщательно храни душу твою, чтобы тебе не забыть тех дел, которые видели глаза твои, и чтобы они не выходили из сердца твоего во все дни жизни твоей; и поведай о них сынам твоим и сынам сынов твоих,~---
\vs Deu 4:10 о том дне, когда ты стоял пред Господом, Богом твоим, при Хориве, [в день собрания,] и когда сказал Господь мне: собери ко Мне народ, и Я возвещу им слова Мои, из которых они научатся бояться Меня во все дни жизни своей на земле и научат сыновей своих.
\vs Deu 4:11 Вы приблизились и стали под горою, а гора горела огнем до самых небес, \bibemph{и была} тьма, облако и мрак.
\vs Deu 4:12 И говорил Господь к вам [на горе] из среды огня; глас слов [Его] вы слышали, но образа не видели, а только глас;
\vs Deu 4:13 и объявил Он вам завет Свой, который повелел вам исполнять, десятословие, и написал его на двух каменных скрижалях;
\vs Deu 4:14 и повелел мне Господь в то время научить вас постановлениям и законам, дабы вы исполняли их в той земле, в которую вы входите, чтоб овладеть ею.
\vs Deu 4:15 Твердо держите в душах ваших, что вы не видели никакого образа в тот день, когда говорил к вам Господь на [горе] Хориве из среды огня,
\vs Deu 4:16 дабы вы не развратились и не сделали себе изваяний, изображений какого-либо кумира, представляющих мужчину или женщину,
\vs Deu 4:17 изображения какого-либо скота, который на земле, изображения какой-либо птицы крылатой, которая летает под небесами,
\vs Deu 4:18 изображения какого-либо [гада,] ползающего по земле, изображения какой-либо рыбы, которая в водах ниже земли;
\vs Deu 4:19 и дабы ты, взглянув на небо и увидев солнце, луну и звезды [и] все воинство небесное, не прельстился и не поклонился им и не служил им, так как Господь, Бог твой, уделил их всем народам под всем небом.
\vs Deu 4:20 А вас взял Господь [Бог] и вывел вас из печи железной, из Египта, дабы вы были народом Его удела, как это ныне \bibemph{видно}.
\vs Deu 4:21 И Господь [Бог] прогневался на меня за вас, и клялся, что я не перейду за Иордан и не войду в ту добрую землю, которую Господь, Бог твой, дает тебе в удел;
\vs Deu 4:22 я умру в сей земле, не перейдя за Иордан, а вы перейдете и овладеете тою доброю землею.
\vs Deu 4:23 Берегитесь, чтобы не забыть вам завета Господа, Бога вашего, который Он поставил с вами, и чтобы не делать себе кумиров, изображающих что-либо, как повелел тебе Господь, Бог твой;
\vs Deu 4:24 ибо Господь, Бог твой, есть огнь поядающий, Бог ревнитель.
\vs Deu 4:25 Если же родятся у тебя сыны и сыны у сынов [твоих], и, долго жив на земле, вы развратитесь и сделаете изваяние, изображающее что-либо, и сделаете зло сие пред очами Господа, Бога вашего, и раздражите Его,
\vs Deu 4:26 то свидетельствуюсь вам сегодня небом и землею, что скоро потеряете землю, для наследования которой вы переходите за Иордан; не пробудете много времени на ней, но погибнете;
\vs Deu 4:27 и рассеет вас Господь по [всем] народам, и останетесь в малом числе между народами, к которым отведет вас Господь;
\vs Deu 4:28 и будете там служить [другим] богам, сделанным руками человеческими из дерева и камня, которые не видят и не слышат, и не едят и не обоняют.
\vs Deu 4:29 Но когда ты взыщешь там Господа, Бога твоего, то найдешь [Его], если будешь искать Его всем сердцем твоим и всею душею твоею.
\vs Deu 4:30 Когда ты будешь в скорби, и когда все это постигнет тебя в последствие времени, то обратишься к Господу, Богу твоему, и послушаешь гласа Его.
\vs Deu 4:31 Господь, Бог твой, есть Бог [благий и] милосердый; Он не оставит тебя и не погубит тебя, и не забудет завета с отцами твоими, который Он клятвою утвердил им.
\vs Deu 4:32 Ибо спроси у времен прежних, бывших прежде тебя, с того дня, в который сотворил Бог человека на земле, и от края неба до края неба: бывало ли что-нибудь такое, как сие великое дело, или слыхано ли подобное сему?
\vs Deu 4:33 слышал ли [какой] народ глас Бога [живаго], говорящего из среды огня, и остался жив, как слышал ты?
\vs Deu 4:34 или покушался ли \bibemph{какой} бог пойти, взять себе народ из среды \bibemph{другого} народа казнями, знамениями и чудесами, и войною, и рукою крепкою, и мышцею высокою, и великими ужасами, как сделал для вас Господь, Бог ваш, в Египте пред глазами твоими?
\vs Deu 4:35 Тебе дано видеть \bibemph{это}, чтобы ты знал, что \bibemph{только} Господь [Бог твой] есть Бог, [и] нет еще кроме Его;
\vs Deu 4:36 с неба дал Он слышать тебе глас Свой, дабы научить тебя, и на земле показал тебе великий огнь Свой, и ты слышал слова Его из среды огня;
\vs Deu 4:37 и так как Он возлюбил отцов твоих и избрал [вас,] потомство их после них, то и вывел тебя Сам великою силою Своею из Египта,
\vs Deu 4:38 чтобы прогнать от лица твоего народы, которые больше и сильнее тебя, \bibemph{и} ввести тебя \bibemph{и} дать тебе землю их в удел, как это ныне \bibemph{видно}.
\vs Deu 4:39 Итак знай ныне и положи на сердце твое, что Господь [Бог твой] есть Бог на небе вверху и на земле внизу, [и] нет еще [кроме Его];
\vs Deu 4:40 и храни постановления Его и заповеди Его, которые я заповедую тебе ныне, чтобы хорошо было тебе и сынам твоим после тебя, и чтобы ты много времени пробыл на той земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе навсегда.
\rsbpar\vs Deu 4:41 Тогда отделил Моисей три города по эту сторону Иордана на восток солнца,
\vs Deu 4:42 чтоб убегал туда убийца, который убьет ближнего своего без намерения, не быв врагом ему ни вчера, ни третьего дня, \bibemph{и} чтоб, убежав в один из этих городов, остался жив:
\vs Deu 4:43 Бецер в пустыне, на равнине в \bibemph{колене} Рувимовом, и Рамоф в Галааде в \bibemph{колене} Гадовом, и Голан в Васане в \bibemph{колене} Манассиином.
\rsbpar\vs Deu 4:44 Вот закон, который предложил Моисей сынам Израилевым;
\vs Deu 4:45 вот повеления, постановления и уставы, которые изрек Моисей сынам Израилевым [в пустыне], по исшествии их из Египта,
\vs Deu 4:46 за Иорданом, на долине против Беф-Фегора, в земле Сигона, царя Аморрейского, жившего в Есевоне, которого поразил Моисей с сынами Израилевыми, по исшествии их из Египта.
\vs Deu 4:47 И овладели они землею его и землею Ога, царя Васанского, двух царей Аморрейских, которая за Иорданом к востоку солнца,
\vs Deu 4:48 \bibemph{начиная} от Ароера, который \bibemph{лежит} на берегу потока Арнона, до горы Сиона, она же Ермон,
\vs Deu 4:49 и всею равниною по эту сторону Иордана к востоку, до самого моря равнины при подошве Фасги.
\vs Deu 5:1 И созвал Моисей весь Израиль и сказал им: слушай, Израиль, постановления и законы, которые я изреку сегодня в уши ваши, и выучите их и старайтесь исполнять их.
\vs Deu 5:2 Господь, Бог наш, поставил с нами завет на Хориве;
\vs Deu 5:3 не с отцами нашими поставил Господь завет сей, но с нами, \bibemph{которые} здесь сегодня все живы.
\vs Deu 5:4 Лицем к лицу говорил Господь с вами на горе из среды огня;
\vs Deu 5:5 я же стоял между Господом и между вами в то время, дабы пересказывать вам слово Господа, ибо вы боялись огня и не восходили на гору. Он \bibemph{тогда} сказал:
\rsbpar\vs Deu 5:6 Я Господь, Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;
\vs Deu 5:7 да не будет у тебя других богов перед лицем Моим.
\rsbpar\vs Deu 5:8 Не делай себе кумира и никакого изображения того, что на небе вверху и что на земле внизу, и что в водах ниже земли,
\vs Deu 5:9 не поклоняйся им и не служи им; ибо Я Господь, Бог твой, Бог ревнитель, за вину отцов наказывающий детей до третьего и четвертого рода, ненавидящих Меня,
\vs Deu 5:10 и творящий милость до тысячи \bibemph{родов} любящим Меня и соблюдающим заповеди Мои.
\rsbpar\vs Deu 5:11 Не произноси имени Господа, Бога твоего, напрасно; ибо не оставит Господь [Бог твой] без наказания того, кто употребляет имя Его напрасно.
\rsbpar\vs Deu 5:12 Наблюдай день субботний, чтобы свято хранить его, как заповедал тебе Господь, Бог твой;
\vs Deu 5:13 шесть дней работай и делай всякие дела твои,
\vs Deu 5:14 а день седьмой~--- суббота Господу, Богу твоему. Не делай [в оный] никакого дела, ни ты, ни сын твой, ни дочь твоя, ни раб твой, ни раба твоя, ни вол твой, ни осел твой, ни всякий скот твой, ни пришелец твой, который у тебя, чтобы отдохнул раб твой, и раба твоя [и осел твой,] как и ты;
\vs Deu 5:15 и помни, что [ты] был рабом в земле Египетской, но Господь, Бог твой, вывел тебя оттуда рукою крепкою и мышцею высокою, потому и повелел тебе Господь, Бог твой, соблюдать день субботний [и свято хранить его].
\rsbpar\vs Deu 5:16 Почитай отца твоего и матерь твою, как повелел тебе Господь, Бог твой, чтобы продлились дни твои, и чтобы хорошо тебе было на той земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе.
\rsbpar\vs Deu 5:17 Не убивай.
\rsbpar\vs Deu 5:18 Не прелюбодействуй.
\rsbpar\vs Deu 5:19 Не кради.
\rsbpar\vs Deu 5:20 Не произноси ложного свидетельства на ближнего твоего.
\rsbpar\vs Deu 5:21 Не желай жены ближнего твоего и не желай дома ближнего твоего, ни поля его, ни раба его, ни рабы его, ни вола его, ни осла его, [ни всякого скота его,] ни всего, что есть у ближнего твоего.
\rsbpar\vs Deu 5:22 Слова сии изрек Господь ко всему собранию вашему на горе из среды огня, облака и мрака [и бури] громогласно, и более не говорил, и написал их на двух каменных скрижалях, и дал их мне.
\vs Deu 5:23 И когда вы услышали глас из среды мрака, и гора горела огнем, то вы подошли ко мне, все начальники колен ваших и старейшины ваши,
\vs Deu 5:24 и сказали: вот, показал нам Господь, Бог наш, славу Свою и величие Свое, и глас Его слышали мы из среды огня; сегодня видели мы, что Бог говорит с человеком, и сей остается жив;
\vs Deu 5:25 но теперь для чего нам умирать? ибо великий огонь сей пожрет нас; если мы еще услышим глас Господа, Бога нашего, то умрем,
\vs Deu 5:26 ибо есть ли какая плоть, которая слышала бы глас Бога живаго, говорящего из среды огня, как мы, и осталась жива?
\vs Deu 5:27 приступи ты и слушай все, что скажет [тебе] Господь, Бог наш, и ты пересказывай нам все, что будет говорить тебе Господь, Бог наш, и мы будем слушать и исполнять.
\vs Deu 5:28 И Господь услышал слова ваши, как вы разговаривали со мною, и сказал мне Господь: слышал Я слова народа сего, которые они говорили тебе; все, что ни говорили они, хорошо;
\vs Deu 5:29 о, если бы сердце их было у них таково, чтобы бояться Меня и соблюдать все заповеди Мои во все дни, дабы хорошо было им и сынам их вовек!
\vs Deu 5:30 пойди, скажи им: <<возвратитесь в шатры свои>>;
\vs Deu 5:31 а ты здесь останься со Мною, и Я изреку тебе все заповеди и постановления и законы, которым ты должен научить их, чтобы они [так] поступали на той земле, которую Я даю им во владение.
\vs Deu 5:32 Смотрите, поступайте так, как повелел вам Господь, Бог ваш; не уклоняйтесь ни направо, ни налево;
\vs Deu 5:33 ходите по тому пути, по которому повелел вам Господь, Бог ваш, дабы вы были живы, и хорошо было вам, и прожили много времени на той земле, которую получите во владение.
\vs Deu 6:1 Вот заповеди, постановления и законы, которым повелел Господь, Бог ваш, научить вас, чтобы вы поступали [так] в той земле, в которую вы идете, чтоб овладеть ею;
\vs Deu 6:2 дабы ты боялся Господа, Бога твоего, и все постановления Его и заповеди Его, которые [сегодня] заповедую тебе, соблюдал ты и сыны твои и сыны сынов твоих во все дни жизни твоей, дабы продлились дни твои.
\vs Deu 6:3 Итак слушай, Израиль, и старайся исполнить это, чтобы тебе хорошо было, и чтобы вы весьма размножились, как Господь, Бог отцов твоих, говорил тебе, [что Он даст тебе] землю, где течет молоко и мед. [Сии суть постановления и законы, которые заповедал Господь Бог сынам Израилевым в пустыне, по исшествии их из земли Египетской.]
\rsbpar\vs Deu 6:4 Слушай, Израиль: Господь, Бог наш, Господь един есть;
\vs Deu 6:5 и люби Господа, Бога твоего, всем сердцем твоим, и всею душею твоею и всеми силами твоими.
\vs Deu 6:6 И да будут слова сии, которые Я заповедую тебе сегодня, в сердце твоем [и в душе твоей];
\vs Deu 6:7 и внушай их детям твоим и говори о них, сидя в доме твоем и идя дорогою, и ложась и вставая;
\vs Deu 6:8 и навяжи их в знак на руку твою, и да будут они повязкою над глазами твоими,
\vs Deu 6:9 и напиши их на косяках дома твоего и на воротах твоих.
\vs Deu 6:10 Когда же введет тебя Господь, Бог твой, в ту землю, которую Он клялся отцам твоим, Аврааму, Исааку и Иакову, дать тебе с большими и хорошими городами, которых ты не строил,
\vs Deu 6:11 и с домами, наполненными всяким добром, которых ты не наполнял, и с колодезями, высеченными \bibemph{из камня}, которых ты не высекал, с виноградниками и маслинами, которых ты не садил, и будешь есть и насыщаться,
\vs Deu 6:12 тогда берегись, чтобы [не обольстилось сердце твое и] не забыл ты Господа, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства.
\rsbpar\vs Deu 6:13 Господа, Бога твоего, бойся, и Ему [одному] служи, [и к Нему прилепись,] и Его именем клянись.
\vs Deu 6:14 Не последуйте иным богам, богам тех народов, которые будут вокруг вас;
\vs Deu 6:15 ибо Господь, Бог твой, Который среди тебя, есть Бог ревнитель; чтобы не воспламенился гнев Господа, Бога твоего, на тебя, и не истребил Он тебя с лица земли.
\rsbpar\vs Deu 6:16 Не искушайте Господа, Бога вашего, как вы искушали Его в Массе.
\rsbpar\vs Deu 6:17 Твердо храните заповеди Господа, Бога вашего, и уставы Его и постановления, которые Он заповедал тебе;
\vs Deu 6:18 и делай справедливое и доброе пред очами Господа [Бога твоего], дабы хорошо тебе было, и дабы ты вошел и овладел доброю землею, которую Господь с клятвою обещал отцам твоим,
\vs Deu 6:19 и чтобы Он прогнал всех врагов твоих от лица твоего, как говорил Господь.
\vs Deu 6:20 Если спросит у тебя сын твой в последующее время, говоря: <<что \bibemph{значат} сии уставы, постановления и законы, которые заповедал вам Господь, Бог ваш?>>
\vs Deu 6:21 то скажи сыну твоему: <<рабами были мы у фараона в Египте, но Господь [Бог] вывел нас из Египта рукою крепкою [и мышцею высокою],
\vs Deu 6:22 и явил Господь [Бог] знамения и чудеса великие и казни над Египтом, над фараоном и над всем домом его [и над войском его] пред глазами нашими;
\vs Deu 6:23 а нас вывел оттуда [Господь, Бог наш,] чтобы ввести нас и дать нам землю, которую [Господь, Бог наш,] клялся отцам нашим [дать нам];
\vs Deu 6:24 и заповедал нам Господь исполнять все постановления сии, чтобы мы боялись Господа, Бога нашего, дабы хорошо было нам во все дни, дабы сохранить нашу жизнь, как и теперь;
\vs Deu 6:25 и в сем будет наша праведность, если мы будем стараться исполнять все сии заповеди [закона] пред лицем Господа, Бога нашего, как Он заповедал нам>>.
\vs Deu 7:1 Когда введет тебя Господь, Бог твой, в землю, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею, и изгонит от лица твоего многочисленные народы, Хеттеев, Гергесеев, Аморреев, Хананеев, Ферезеев, Евеев и Иевусеев, семь народов, которые многочисленнее и сильнее тебя,
\vs Deu 7:2 и предаст их тебе Господь, Бог твой, и поразишь их, тогда предай их заклятию, не вступай с ними в союз и не щади их;
\vs Deu 7:3 и не вступай с ними в родство: дочери твоей не отдавай за сына его, и дочери его не бери за сына твоего;
\vs Deu 7:4 ибо они отвратят сынов твоих от Меня, чтобы служить иным богам, и \bibemph{тогда} воспламенится на вас гнев Господа, и Он скоро истребит тебя.
\vs Deu 7:5 Но поступите с ними так: жертвенники их разрушьте, столбы их сокрушите, и рощи их вырубите, и истуканов [богов] их сожгите огнем;
\vs Deu 7:6 ибо ты народ святый у Господа, Бога твоего: тебя избрал Господь, Бог твой, чтобы ты был собственным Его народом из всех народов, которые на земле.
\vs Deu 7:7 Не потому, чтобы вы были многочисленнее всех народов, принял вас Господь и избрал вас,~--- ибо вы малочисленнее всех народов,~---
\vs Deu 7:8 но потому, что любит вас Господь, и для того, чтобы сохранить клятву, которою Он клялся отцам вашим, вывел вас Господь рукою крепкою [и мышцею высокою] и освободил тебя из дома рабства, из руки фараона, царя Египетского.
\vs Deu 7:9 Итак знай, что Господь, Бог твой, есть Бог, Бог верный, Который хранит завет [Свой] и милость к любящим Его и сохраняющим заповеди Его до тысячи родов,
\vs Deu 7:10 и воздает ненавидящим Его в лице их, погубляя их; Он не замедлит, ненавидящему Его самому лично воздаст.
\rsbpar\vs Deu 7:11 Итак, соблюдай заповеди и постановления и законы, которые сегодня заповедую тебе исполнять.
\vs Deu 7:12 И если вы будете слушать законы сии и хранить и исполнять их, то Господь, Бог твой, будет хранить завет и милость к тебе, как Он клялся отцам твоим,
\vs Deu 7:13 и возлюбит тебя, и благословит тебя, и размножит тебя, и благословит плод чрева твоего и плод земли твоей, и хлеб твой, и вино твое, и елей твой, рождаемое от крупного скота твоего и от стада овец твоих, на той земле, которую Он клялся отцам твоим дать тебе;
\vs Deu 7:14 благословен ты будешь больше всех народов; не будет ни бесплодного, ни бесплодной, ни у тебя, ни в скоте твоем;
\vs Deu 7:15 и отдалит от тебя Господь [Бог твой] всякую немощь, и никаких лютых болезней Египетских, [которые ты видел и] которые ты знаешь, не наведет на тебя, но наведет их на всех, ненавидящих тебя;
\vs Deu 7:16 и истребишь все народы, которые Господь, Бог твой, дает тебе: да не пощадит их глаз твой; и не служи богам их, ибо это сеть для тебя.
\vs Deu 7:17 Если скажешь в сердце твоем: <<народы сии многочисленнее меня; как я могу изгнать их?>>
\vs Deu 7:18 Не бойся их, вспомни то, что сделал Господь, Бог твой, с фараоном и всем Египтом,
\vs Deu 7:19 те великие испытания, которые видели глаза твои, [великие] знамения, чудеса, и руку крепкую и мышцу высокую, с какими вывел тебя Господь, Бог твой; то же сделает Господь, Бог твой, со всеми народами, которых ты боишься;
\vs Deu 7:20 и шершней нашлет Господь, Бог твой, на них, доколе не погибнут оставшиеся и скрывшиеся от лица твоего;
\vs Deu 7:21 не страшись их, ибо Господь, Бог твой, среди тебя, Бог великий и страшный.
\vs Deu 7:22 И будет Господь, Бог твой, изгонять пред тобою народы сии мало-помалу; не можешь ты истребить их скоро, чтобы [земля не сделалась пуста и] не умножились против тебя полевые звери;
\vs Deu 7:23 но предаст их тебе Господь, Бог твой, и приведет их в великое смятение, так что они погибнут;
\vs Deu 7:24 и предаст царей их в руки твои, и ты истребишь имя их из поднебесной: не устоит никто против тебя, доколе не искоренишь их.
\vs Deu 7:25 Кумиры богов их сожгите огнем; не пожелай взять себе серебра или золота, которое на них, дабы это не было для тебя сетью, ибо это мерзость для Господа, Бога твоего;
\vs Deu 7:26 и не вноси мерзости в дом твой, дабы не подпасть заклятию, как она; отвращайся сего и гнушайся сего, ибо это заклятое.
\vs Deu 8:1 Все заповеди, которые я заповедую вам сегодня, старайтесь исполнять, дабы вы были живы и размножились, и пошли и завладели [доброю] землею, которую с клятвою обещал Господь [Бог] отцам вашим.
\vs Deu 8:2 И помни весь путь, которым вел тебя Господь, Бог твой, по пустыне, вот уже сорок лет, чтобы смирить тебя, чтобы испытать тебя и узнать, что в сердце твоем, будешь ли хранить заповеди Его, или нет;
\vs Deu 8:3 Он смирял тебя, томил тебя голодом и питал тебя манною, которой не знал ты и не знали отцы твои, дабы показать тебе, что не одним хлебом живет человек, но всяким [словом], исходящим из уст Господа, живет человек;
\vs Deu 8:4 одежда твоя не ветшала на тебе, и нога твоя не пухла, вот уже сорок лет.
\vs Deu 8:5 И знай в сердце твоем, что Господь, Бог твой, учит тебя, как человек учит сына своего.
\vs Deu 8:6 Итак храни заповеди Господа, Бога твоего, ходя путями Его и боясь Его.
\vs Deu 8:7 Ибо Господь, Бог твой, ведет тебя в землю добрую, в землю, \bibemph{где} потоки вод, источники и озера выходят из долин и гор,
\vs Deu 8:8 в землю, [где] пшеница, ячмень, виноградные лозы, смоковницы и гранатовые деревья, в землю, \bibemph{где} масличные деревья и мед,
\vs Deu 8:9 в землю, в которой без скудости будешь есть хлеб твой и ни в чем не будешь иметь недостатка, в землю, в которой камни~--- железо, и из гор которой будешь высекать медь.
\vs Deu 8:10 И когда будешь есть и насыщаться, тогда благословляй Господа, Бога твоего, за добрую землю, которую Он дал тебе.
\vs Deu 8:11 Берегись, чтобы ты не забыл Господа, Бога твоего, не соблюдая заповедей Его, и законов Его, и постановлений Его, которые сегодня заповедую тебе.
\vs Deu 8:12 Когда будешь есть и насыщаться, и построишь хорошие домы и будешь жить [в них],
\vs Deu 8:13 и когда будет у тебя много крупного и мелкого скота, и будет много серебра и золота, и всего у тебя будет много,~---
\vs Deu 8:14 то смотри, чтобы не надмилось сердце твое и не забыл ты Господа, Бога твоего, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;
\vs Deu 8:15 Который провел тебя по пустыне великой и страшной, \bibemph{где} змеи, василиски, скорпионы и места сухие, на которых нет воды; Который источил для тебя [источник] воды из скалы гранитной,
\vs Deu 8:16 питал тебя в пустыне манною, которой [не знал ты и] не знали отцы твои, дабы смирить тебя и испытать тебя, чтобы впоследствии сделать тебе добро,
\vs Deu 8:17 и чтобы ты не сказал в сердце твоем: <<моя сила и крепость руки моей приобрели мне богатство сие>>,
\vs Deu 8:18 но чтобы помнил Господа, Бога твоего, ибо Он дает тебе силу приобретать богатство, дабы исполнить, как ныне, завет Свой, который Он клятвою утвердил отцам твоим.
\vs Deu 8:19 Если же ты забудешь Господа, Бога твоего, и пойдешь вслед богов других, и будешь служить им и поклоняться им, то свидетельствуюсь вам сегодня [небом и землею], что вы погибнете;
\vs Deu 8:20 как народы, которые Господь [Бог] истребляет от лица вашего, так погибнете \bibemph{и вы} за то, что не послушаете гласа Господа, Бога вашего.
\vs Deu 9:1 Слушай, Израиль: ты теперь идешь за Иордан, чтобы пойти овладеть народами, которые больше и сильнее тебя, городами большими, с укреплениями до небес,
\vs Deu 9:2 народом [великим,] многочисленным и великорослым, сынами Енаковыми, о которых ты знаешь и слышал: <<кто устоит против сынов Енаковых?>>
\vs Deu 9:3 Знай же ныне, что Господь, Бог твой, идет пред тобою, \bibemph{как} огнь поядающий; Он будет истреблять их и низлагать их пред тобою, и ты изгонишь их, и погубишь их скоро, как говорил тебе Господь.
\vs Deu 9:4 Когда будет изгонять их Господь, Бог твой, от лица твоего, не говори в сердце твоем, что за праведность мою привел меня Господь овладеть сею [доброю] землею, и что за нечестие народов сих Господь изгоняет их от лица твоего;
\vs Deu 9:5 не за праведность твою и не за правоту сердца твоего идешь ты наследовать землю их, но за нечестие [и беззакония] народов сих Господь, Бог твой, изгоняет их от лица твоего, и дабы исполнить слово, которым клялся Господь отцам твоим Аврааму, Исааку и Иакову;
\vs Deu 9:6 посему знай [ныне], что не за праведность твою Господь, Бог твой, дает тебе овладеть сею доброю землею, ибо ты народ жестоковыйный.
\vs Deu 9:7 Помни, не забудь, сколько ты раздражал Господа, Бога твоего, в пустыне: с самого того дня, как вышел ты из земли Египетской, и до самого прихода вашего на место сие вы противились Господу.
\vs Deu 9:8 И при Хориве вы раздражали Господа, и прогневался на вас Господь, так что \bibemph{хотел} истребить вас,
\vs Deu 9:9 когда я взошел на гору, чтобы принять скрижали каменные, скрижали завета, который поставил Господь с вами, и пробыл на горе сорок дней и сорок ночей, хлеба не ел и воды не пил,
\vs Deu 9:10 и дал мне Господь две скрижали каменные, написанные перстом Божиим, а на них [написаны были] все слова, которые изрек вам Господь на горе из среды огня в день собрания.
\vs Deu 9:11 По окончании же сорока дней и сорока ночей дал мне Господь две скрижали каменные, скрижали завета,
\vs Deu 9:12 и сказал мне Господь: встань, пойди скорее отсюда, ибо развратился народ твой, который ты вывел из Египта; скоро уклонились они от пути, который Я заповедал им; они сделали себе литой истукан.
\vs Deu 9:13 И сказал мне Господь: [Я говорил тебе один и другой раз:] вижу Я народ сей, вот он народ жестоковыйный;
\vs Deu 9:14 не удерживай Меня, и Я истреблю их, и изглажу имя их из поднебесной, а от тебя произведу народ, \bibemph{который будет} [больше,] сильнее и многочисленнее их.
\vs Deu 9:15 Я обратился и пошел с горы, гора же горела огнем; две скрижали завета \bibemph{были} в обеих руках моих;
\vs Deu 9:16 и видел я, что вы согрешили против Господа, Бога вашего, сделали себе литого тельца, скоро уклонились от пути, которого [держаться] заповедал вам Господь;
\vs Deu 9:17 и взял я обе скрижали, и бросил их из обеих рук своих, и разбил их пред глазами вашими.
\vs Deu 9:18 И [вторично] повергшись пред Господом, молился я, как прежде, сорок дней и сорок ночей, хлеба не ел и воды не пил, за все грехи ваши, которыми вы согрешили, сделав зло в очах Господа [Бога вашего] и раздражив Его;
\vs Deu 9:19 ибо я страшился гнева и ярости, которыми Господь прогневался на вас \bibemph{и хотел} погубить вас. И послушал меня Господь и на сей раз.
\vs Deu 9:20 И на Аарона весьма прогневался Господь \bibemph{и хотел} погубить его; но я молился и за Аарона в то время.
\vs Deu 9:21 Грех же ваш, который вы сделали,~--- тельца я взял, сожег его в огне, разбил его и всего истер до того, что он стал мелок, как прах, и я бросил прах сей в поток, текущий с горы.
\vs Deu 9:22 И в Тавере, в Массе и в Киброт-Гаттааве вы раздражили Господа [Бога вашего].
\vs Deu 9:23 И когда посылал вас Господь из Кадес-Варни, говоря: пойдите, овладейте землею, которую Я даю вам,~--- то вы воспротивились повелению Господа Бога вашего, и не поверили Ему, и не послушали гласа Его.
\vs Deu 9:24 Вы были непокорны Господу с того самого дня, как я стал знать вас.
\vs Deu 9:25 И повергшись пред Господом, умолял я сорок дней и сорок ночей, в которые я молился, ибо Господь хотел погубить вас;
\vs Deu 9:26 и молился я Господу и сказал: Владыка Господи, [Царь богов,] не погубляй народа Твоего и удела Твоего, который Ты избавил величием [крепости] Твоей, который вывел Ты из Египта рукою сильною [и мышцею Твоею высокою];
\vs Deu 9:27 вспомни рабов Твоих, Авраама, Исаака и Иакова, [которым Ты клялся Собою]; не смотри на ожесточение народа сего и на нечестие его и на грехи его,
\vs Deu 9:28 дабы [живущие] в той земле, откуда Ты вывел нас, не сказали: <<Господь не мог ввести их в землю, которую обещал им, и, ненавидя их, вывел Он их, чтоб умертвить их в пустыне>>.
\vs Deu 9:29 А они Твой народ и Твой удел, который Ты вывел [из земли Египетской] силою Твоею великою и мышцею Твоею высокою.
\vs Deu 10:1 В то время сказал мне Господь: вытеши себе две скрижали каменные, подобные первым, и взойди ко Мне на гору, и сделай себе деревянный ковчег;
\vs Deu 10:2 и Я напишу на скрижалях те слова, которые были на прежних скрижалях, которые ты разбил; и положи их в ковчег.
\vs Deu 10:3 И сделал я ковчег из дерева ситтим, и вытесал две каменные скрижали, как прежние, и пошел на гору; и две сии скрижали \bibemph{были} в руках моих.
\vs Deu 10:4 И написал Он на скрижалях, как написано было прежде, те десять слов, которые изрек вам Господь на горе из среды огня в день собрания, и отдал их Господь мне.
\vs Deu 10:5 И обратился я, и сошел с горы, и положил скрижали в ковчег, который я сделал, чтоб они там были, как повелел мне Господь.
\vs Deu 10:6 И сыны Израилевы отправились из Беероф-Бене-Яакана в Мозер; там умер Аарон и погребен там, и стал священником вместо него сын его Елеазар.
\vs Deu 10:7 Оттуда отправились в Гудгод, из Гудгода в Иотвафу, в землю, где потоки вод.
\vs Deu 10:8 В то время отделил Господь колено Левиино, чтобы носить ковчег завета Господня, предстоять пред Господом, служить Ему [и молиться] и благословлять именем Его, \bibemph{как это продолжается} до сего дня;
\vs Deu 10:9 потому нет левиту части и удела с братьями его: Сам Господь есть удел его, как говорил ему Господь, Бог твой.
\vs Deu 10:10 И пробыл я на горе, как и в прежнее время, сорок дней и сорок ночей; и послушал меня Господь и на сей раз, [и] не восхотел Господь погубить тебя;
\vs Deu 10:11 и сказал мне Господь: встань, пойди в путь пред народом [сим]; пусть они пойдут и овладеют землею, которую Я клялся отцам их дать им.
\vs Deu 10:12 Итак, Израиль, чего требует от тебя Господь, Бог твой? Того только, чтобы ты боялся Господа, Бога твоего, ходил всеми путями Его, и любил Его, и служил Господу, Богу твоему, от всего сердца твоего и от всей души твоей,
\vs Deu 10:13 чтобы соблюдал заповеди Господа [Бога твоего] и постановления Его, которые сегодня заповедую тебе, дабы тебе было хорошо.
\vs Deu 10:14 Вот у Господа, Бога твоего, небо и небеса небес, земля и все, что на ней;
\vs Deu 10:15 но только отцов твоих принял Господь и возлюбил их, и избрал вас, семя их после них, из всех народов, как ныне \bibemph{видишь}.
\vs Deu 10:16 Итак обрежьте крайнюю плоть сердца вашего и не будьте впредь жестоковыйны;
\vs Deu 10:17 ибо Господь, Бог ваш, есть Бог богов и Владыка владык, Бог великий, сильный и страшный, Который не смотрит на лица и не берет даров,
\vs Deu 10:18 Который дает суд сироте и вдове, и любит пришельца, и дает ему хлеб и одежду.
\vs Deu 10:19 Люб\acc{и}те и вы пришельца, ибо \bibemph{сами} были пришельцами в земле Египетской.
\vs Deu 10:20 Господа, Бога твоего, бойся [и] Ему [одному] служи, и к Нему прилепись и Его именем клянись:
\vs Deu 10:21 Он хвала твоя и Он Бог твой, Который сделал с тобою те великие и страшные \bibemph{дела}, какие видели глаза твои;
\vs Deu 10:22 в семидесяти [пяти] душах пришли отцы твои в Египет, а ныне Господь, Бог твой, сделал тебя многочисленным, как звезды небесные.
\vs Deu 11:1 Итак люби Господа, Бога твоего, и соблюдай, что повелено Им соблюдать, и постановления Его и законы Его и заповеди Его во все дни.
\vs Deu 11:2 И вспомните ныне,~--- ибо \bibemph{я говорю} не с сынами вашими, которые не знают и не видели наказания Господа Бога вашего,~--- Его величие [и] Его крепкую руку и высокую мышцу Его,
\vs Deu 11:3 знамения Его и дела Его, которые Он сделал среди Египта с фараоном, царем Египетским, и со всею землею его,
\vs Deu 11:4 и что Он сделал с войском Египетским, с конями его и колесницами его, которых Он потопил в водах Чермного моря, когда они гнались за вами,~--- и погубил их Господь [Бог] даже до сего дня;
\vs Deu 11:5 и что Он делал для вас в пустыне, доколе вы не дошли до места сего,
\vs Deu 11:6 и что Он сделал с Дафаном и Авироном, сынами Елиава, сына Рувимова, когда земля разверзла уста свои и среди всего Израиля поглотила их и семейства их, и шатры их, и все имущество их, которое было у них;
\vs Deu 11:7 ибо глаза ваши видели все великие дела Господа, которые Он сделал.
\vs Deu 11:8 Итак соблюдайте все заповеди [Его], которые я заповедую вам сегодня, дабы вы [были живы,] укрепились и пошли и овладели землею, в которую вы переходите [за Иордан], чтоб овладеть ею;
\vs Deu 11:9 и дабы вы жили много времени на той земле, которую клялся Господь отцам вашим дать им и семени их, на земле, в которой течет молоко и мед.
\vs Deu 11:10 Ибо земля, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею, не такова, как земля Египетская, из которой вышли вы, где ты, посеяв семя твое, поливал [ее] при помощи ног твоих, как масличный сад;
\vs Deu 11:11 но земля, в которую вы переходите, чтоб овладеть ею, есть земля с горами и долинами, и от дождя небесного напояется водою,~---
\vs Deu 11:12 земля, о которой Господь, Бог твой, печется: очи Господа, Бога твоего, непрестанно на ней, от начала года и до конца года.
\vs Deu 11:13 Если вы будете слушать заповеди Мои, которые заповедую вам сегодня, любить Господа, Бога вашего, и служить Ему от всего сердца вашего и от всей души вашей,
\vs Deu 11:14 то дам земле вашей дождь в свое время, ранний и поздний; и ты соберешь хлеб твой и вино твое и елей твой;
\vs Deu 11:15 и дам траву на поле твоем для скота твоего, и будешь есть и насыщаться.
\vs Deu 11:16 Берегитесь, чтобы не обольстилось сердце ваше, и вы не уклонились и не стали служить иным богам и не поклонились им;
\vs Deu 11:17 и тогда воспламенится гнев Господа на вас, и заключит Он небо, и не будет дождя, и земля не принесет произведений своих, и вы скоро погибнете с доброй земли, которую Господь дает вам.
\vs Deu 11:18 Итак положите сии слова Мои в сердце ваше и в душу вашу, и навяжите их в знак на руку свою, и да будут они повязкою над глазами вашими;
\vs Deu 11:19 и учите им сыновей своих, говоря о них, когда ты сидишь в доме твоем, и когда идешь дорогою, и когда ложишься, и когда встаешь;
\vs Deu 11:20 и напиши их на косяках дома твоего и на воротах твоих,
\vs Deu 11:21 дабы столько же много было дней ваших и дней детей ваших на той земле, которую Господь клялся дать отцам вашим, сколько дней небо будет над землею.
\vs Deu 11:22 Ибо если вы будете соблюдать все заповеди сии, которые заповедую вам исполнять, будете любить Господа, Бога вашего, ходить всеми путями Его и прилепляться к Нему,
\vs Deu 11:23 то изгонит Господь все народы сии от лица вашего, и вы овладеете народами, которые больше и сильнее вас;
\vs Deu 11:24 всякое место, на которое ступит нога ваша, будет ваше; от пустыни и Ливана, от реки, реки Евфрата, даже до моря западного будут пределы ваши;
\vs Deu 11:25 никто не устоит против вас: Господь, Бог ваш, наведет страх и трепет пред вами на всякую землю, на которую вы ступите, как Он говорил вам.
\vs Deu 11:26 Вот, я предлагаю вам сегодня благословение и проклятие:
\vs Deu 11:27 благословение, если послушаете заповедей Господа, Бога вашего, которые я заповедую вам сегодня,
\vs Deu 11:28 а проклятие, если не послушаете заповедей Господа, Бога вашего, и уклонитесь от пути, который заповедую вам сегодня, и пойдете вслед богов иных, которых вы не знаете.
\vs Deu 11:29 Когда введет тебя Господь, Бог твой, в ту землю, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею, тогда произнеси благословение на горе Гаризим, а проклятие на горе Гевал:
\vs Deu 11:30 вот они за Иорданом, по дороге к захождению солнца, в земле Хананеев, живущих на равнине, против Галгала, близ дубравы Мор\acc{е}.
\vs Deu 11:31 Ибо вы переходите Иордан, чтобы пойти овладеть землею, которую Господь, Бог ваш, дает вам [в удел навсегда], и овладеете ею и будете жить на ней.
\vs Deu 11:32 Итак старайтесь соблюдать все постановления и законы [Его], которые предлагаю я вам сегодня.
\vs Deu 12:1 Вот постановления и законы, которые вы должны стараться исполнять в земле, которую Господь, Бог отцов твоих, дает тебе во владение, во все дни, которые вы будете жить на той земле.
\vs Deu 12:2 Истребите все места, где народы, которыми вы овладеете, служили богам своим, на высоких горах и на холмах, и под всяким ветвистым деревом;
\vs Deu 12:3 и разрушьте жертвенники их, и сокрушите столбы их, и сожгите огнем рощи их, и разбейте истуканы богов их, и истребите имя их от места того.
\vs Deu 12:4 Не то должны вы делать для Господа, Бога вашего;
\vs Deu 12:5 но к месту, какое изберет Господь, Бог ваш, из всех колен ваших, чтобы пребывать имени Его там, обращайтесь и туда приходите,
\vs Deu 12:6 и туда приносите всесожжения ваши, и жертвы ваши, и десятины ваши, и возношение рук ваших, и обеты ваши, и добровольные приношения ваши, [и мирные жертвы ваши,] и первенцев крупного скота вашего и мелкого скота вашего;
\vs Deu 12:7 и ешьте там пред Господом, Богом вашим, и веселитесь вы и семейства ваши о всем, что делалось руками вашими, чем благословил тебя Господь, Бог твой.
\vs Deu 12:8 Там вы не должны делать всего, как мы теперь здесь делаем, каждый, что ему кажется правильным;
\vs Deu 12:9 ибо вы ныне еще не вступили в место покоя и в удел, который Господь, Бог твой, дает тебе.
\vs Deu 12:10 Но когда перейдете Иордан и поселитесь на земле, которую Господь, Бог ваш, дает вам в удел, и когда Он успокоит вас от всех врагов ваших, окружающих \bibemph{вас}, и будете жить безопасно,
\vs Deu 12:11 тогда, какое место изберет Господь, Бог ваш, чтобы пребывать имени Его там, туда приносите всё, что я заповедую вам [сегодня]: всесожжения ваши и жертвы ваши, десятины ваши и возношение рук ваших, и все, избранное по обетам вашим, что вы обещали Господу [Богу вашему];
\vs Deu 12:12 и веселитесь пред Господом, Богом вашим, вы и сыны ваши, и дочери ваши, и рабы ваши, и рабыни ваши, и левит, который посреди жилищ ваших, ибо нет ему части и удела с вами.
\rsbpar\vs Deu 12:13 Берегись приносить всесожжения твои на всяком месте, которое ты увидишь;
\vs Deu 12:14 но на том только месте, которое изберет Господь [Бог твой] в одном из колен твоих, приноси всесожжения твои и делай все, что заповедую тебе [сегодня].
\vs Deu 12:15 Впрочем, когда только пожелает душа твоя, можешь заколать и есть, по благословению Господа, Бога твоего, мясо, которое Он дал тебе, во всех жилищах твоих: нечистый и чистый могут есть сие, как серну и как оленя;
\vs Deu 12:16 только крови не ешьте: на землю выливайте ее, как воду.
\vs Deu 12:17 Нельзя тебе есть в жилищах твоих десятины хлеба твоего, и вина твоего, и елея твоего, и первенцев крупного скота твоего и мелкого скота твоего, и всех обетов твоих, которые ты обещал, и добровольных приношений твоих, и возношения рук твоих;
\vs Deu 12:18 но ешь сие [только] пред Господом, Богом твоим, на том месте, которое изберет Господь, Бог твой,~--- ты и сын твой, и дочь твоя, и раб твой, и раба твоя, и левит, [и пришелец,] который в жилищах твоих, и веселись пред Господом, Богом твоим, о всем, что делалось руками твоими.
\vs Deu 12:19 Смотри, не оставляй левита во все дни, [которые будешь жить] на земле твоей.
\rsbpar\vs Deu 12:20 Когда распространит Господь, Бог твой, пределы твои, как Он говорил тебе, и ты скажешь: <<поем я мяса>>, потому что душа твоя пожелает есть мяса,~--- тогда, по желанию души твоей, ешь мясо.
\vs Deu 12:21 Если далеко будет от тебя то место, которое изберет Господь, Бог твой, чтобы пребывать имени Его там, то заколай из крупного и мелкого скота твоего, который дал тебе Господь [Бог твой], как я повелел тебе, и ешь в жилищах твоих, по желанию души твоей;
\vs Deu 12:22 но ешь их так, как едят серну и оленя; нечистый как и чистый [у тебя] могут есть сие;
\vs Deu 12:23 только строго наблюдай, чтобы не есть крови, потому что кровь есть душа: не ешь души вместе с мясом;
\vs Deu 12:24 не ешь ее: выливай ее на землю, как воду;
\vs Deu 12:25 не ешь ее, дабы хорошо было тебе и детям твоим после тебя [во веки], если будешь делать [доброе и] справедливое пред очами Господа [Бога твоего].
\vs Deu 12:26 Только святыни твои, какие будут у тебя, и обеты твои приноси, и приходи на то место, которое изберет Господь [Бог твой, чтобы призываемо было там имя Его];
\vs Deu 12:27 и совершай всесожжения твои, мясо и кровь, на жертвеннике Господа, Бога твоего; но кровь \bibemph{других} жертв твоих должна быть проливаема у жертвенника Господа, Бога твоего, а мясо ешь.
\vs Deu 12:28 Слушай и исполняй все слова сии, которые заповедую тебе, дабы хорошо было тебе и детям твоим после тебя во век, если будешь делать доброе и угодное пред очами Господа, Бога твоего.
\rsbpar\vs Deu 12:29 Когда Господь, Бог твой, истребит от лица твоего народы, к которым ты идешь, чтобы взять их во владение, и ты, взяв их, поселишься в земле их;
\vs Deu 12:30 тогда берегись, чтобы ты не попал в сеть, последуя им, по истреблении их от лица твоего, и не искал богов их, говоря: <<как служили народы сии богам своим, так буду и я делать>>;
\vs Deu 12:31 не делай так Господу, Богу твоему, ибо все, чего гнушается Господь, что ненавидит Он, они делают богам своим: они и сыновей своих и дочерей своих сожигают на огне богам своим.
\vs Deu 12:32 Все, что я заповедую вам, старайтесь исполнить; не прибавляй к тому и не убавляй от того.
\vs Deu 13:1 Если восстанет среди тебя пророк, или сновидец, и представит тебе знамение или чудо,
\vs Deu 13:2 и сбудется то знамение или чудо, о котором он говорил тебе, и скажет притом: <<пойдем вслед богов иных, которых ты не знаешь, и будем служить им>>,~---
\vs Deu 13:3 то не слушай слов пророка сего, или сновидца сего; ибо \bibemph{чрез сие} искушает вас Господь, Бог ваш, чтобы узнать, любите ли вы Господа, Бога вашего, от всего сердца вашего и от всей души вашей;
\vs Deu 13:4 Господу, Богу вашему, последуйте и Его бойтесь, заповеди Его соблюдайте и гласа Его слушайте, и Ему служите, и к Нему прилепляйтесь;
\vs Deu 13:5 а пророка того или сновидца того должно предать смерти за то, что он уговаривал вас отступить от Господа, Бога вашего, выведшего вас из земли Египетской и избавившего тебя из дома рабства, желая совратить тебя с пути, по которому заповедал тебе идти Господь, Бог твой; и \bibemph{так} истреби зло из среды себя.
\vs Deu 13:6 Если будет уговаривать тебя тайно брат твой, [сын отца твоего или] сын матери твоей, или сын твой, или дочь твоя, или жена на лоне твоем, или друг твой, который для тебя, как душа твоя, говоря: <<пойдем и будем служить богам иным, которых не знал ты и отцы твои>>,
\vs Deu 13:7 богам тех народов, которые вокруг тебя, близких к тебе или отдаленных от тебя, от одного края земли до другого,~---
\vs Deu 13:8 то не соглашайся с ним и не слушай его; и да не пощадит его глаз твой, не жалей его и не прикрывай его,
\vs Deu 13:9 но убей его; твоя рука прежде \bibemph{всех} должна быть на нем, чтоб убить его, а потом руки всего народа;
\vs Deu 13:10 побей его камнями до смерти, ибо он покушался отвратить тебя от Господа, Бога твоего, Который вывел тебя из земли Египетской, из дома рабства;
\vs Deu 13:11 весь Израиль услышит сие и убоится, и не станут впредь делать среди тебя такого зла.
\vs Deu 13:12 Если услышишь о каком-либо из городов твоих, которые Господь, Бог твой, дает тебе для жительства,
\vs Deu 13:13 что появились в нем нечестивые люди из среды тебя и соблазнили жителей города их, говоря: <<пойдем и будем служить богам иным, которых вы не знали>>,~---
\vs Deu 13:14 то ты разыщи, исследуй и хорошо расспроси; и если это точная правда, что случилась мерзость сия среди тебя,
\vs Deu 13:15 порази жителей того города острием меча, предай заклятию его и все, что в нем, и скот его \bibemph{порази} острием меча;
\vs Deu 13:16 всю же добычу его собери на средину площади его и сожги огнем город и всю добычу его во всесожжение Господу, Богу твоему, и да будет он вечно в развалинах, не должно никогда вновь созидать его;
\vs Deu 13:17 ничто из заклятого да не прилипнет к руке твоей, дабы укротил Господь ярость гнева Своего, и дал тебе милость и помиловал тебя, и размножил тебя, [как Он говорил тебе,] как клялся отцам твоим,
\vs Deu 13:18 если будешь слушать гласа Господа, Бога твоего, соблюдая все заповеди Его, которые ныне заповедую тебе, делая [доброе и] угодное пред очами Господа, Бога твоего.
\vs Deu 14:1 Вы сыны Господа Бога вашего; не делайте нарезов \bibemph{на теле вашем} и не выстригайте волос над глазами вашими по умершем;
\vs Deu 14:2 ибо ты народ святой у Господа Бога твоего, и тебя избрал Господь, чтобы ты был собственным Его народом из всех народов, которые на земле.
\rsbpar\vs Deu 14:3 Не ешь никакой мерзости.
\vs Deu 14:4 Вот скот, который вам можно есть: волы, овцы, козы,
\vs Deu 14:5 олень и серна, и буйвол, и лань, и зубр, и орикс, и камелопард.
\vs Deu 14:6 Всякий скот, у которого раздвоены копыта и на обоих копытах глубокий разрез, и который скот жует жвачку, тот ешьте;
\vs Deu 14:7 только сих не ешьте из жующих жвачку и имеющих раздвоенные копыта с глубоким разрезом: верблюда, зайца и тушканчика, потому что, хотя они жуют жвачку, но копыта у них не раздвоены: нечисты они для вас;
\vs Deu 14:8 и свиньи, потому что копыта у нее раздвоены, но не жует жвачки: нечиста она для вас; не ешьте мяса их, и к трупам их не прикасайтесь.
\vs Deu 14:9 Из всех \bibemph{животных}, которые в воде, ешьте всех, у которых есть перья и чешуя;
\vs Deu 14:10 а всех тех, у которых нет перьев и чешуи, не ешьте: нечисто это для вас.
\vs Deu 14:11 Всякую птицу чистую ешьте;
\vs Deu 14:12 но сих не должно вам есть из них: орла, грифа и морского орла,
\vs Deu 14:13 и коршуна, и сокола, и кречета с породою их,
\vs Deu 14:14 и всякого ворона с породою его,
\vs Deu 14:15 и страуса, и совы, и чайки, и ястреба с породою его,
\vs Deu 14:16 и филина, и ибиса, и лебедя,
\vs Deu 14:17 и пеликана, и сипа, и рыболова,
\vs Deu 14:18 и цапли, и зуя с породою его, и удода, и нетопыря.
\vs Deu 14:19 Все крылатые пресмыкающиеся нечисты для вас, не ешьте [их].
\vs Deu 14:20 Всякую птицу чистую ешьте.
\vs Deu 14:21 Не ешьте никакой мертвечины; иноземцу, который \bibemph{случится} в жилищах твоих, отдай ее, он пусть ест ее, или продай ему, ибо ты народ святой у Господа Бога твоего. Не вари козленка в молоке матери его.
\rsbpar\vs Deu 14:22 Отделяй десятину от всего произведения семян твоих, которое приходит с поля [твоего] каждогодно,
\vs Deu 14:23 и ешь пред Господом, Богом твоим, на том месте, которое изберет Он, чтобы пребывать имени Его там; [приноси] десятину хлеба твоего, вина твоего и елея твоего, и первенцев крупного скота твоего и мелкого скота твоего, дабы ты научился бояться Господа, Бога твоего, во все дни.
\vs Deu 14:24 Если же длинна будет для тебя дорога, так что ты не можешь нести сего, потому что далеко от тебя то место, которое изберет Господь, Бог твой, чтоб положить там имя Свое, и Господь, Бог твой, благословил тебя,
\vs Deu 14:25 то променяй это на серебро и возьми серебро в руку твою и приходи на место, которое изберет Господь, Бог твой;
\vs Deu 14:26 и покупай на серебро сие всего, чего пожелает душа твоя, волов, овец, вина, сикера и всего, чего потребует от тебя душа твоя; и ешь там пред Господом, Богом твоим, и веселись ты и семейство твое.
\vs Deu 14:27 И левита, который в жилищах твоих, не оставь, ибо нет ему части и удела с тобою.
\vs Deu 14:28 По прошествии же трех лет отделяй все десятины произведений твоих в тот год и клади [сие] в жилищах твоих;
\vs Deu 14:29 и пусть придет левит, ибо ему нет части и удела с тобою, и пришелец, и сирота, и вдова, которые \bibemph{находятся} в жилищах твоих, и пусть едят и насыщаются, дабы благословил тебя Господь, Бог твой, во всяком деле рук твоих, которое ты будешь делать.
\vs Deu 15:1 В седьмой год делай прощение.
\vs Deu 15:2 Прощение же состоит в том, чтобы всякий заимодавец, который дал взаймы ближнему своему, простил \bibemph{долг} и не взыскивал с ближнего своего или с брата своего, ибо провозглашено прощение ради Господа [Бога твоего];
\vs Deu 15:3 с иноземца взыскивай, а что будет твое у брата твоего, прости.
\vs Deu 15:4 Разве только не будет у тебя нищего: ибо благословит тебя Господь на той земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе в удел, чтобы ты взял ее в наследство,
\vs Deu 15:5 если только будешь слушать гласа Господа, Бога твоего, и стараться исполнять все заповеди сии, которые я сегодня заповедую тебе;
\vs Deu 15:6 ибо Господь, Бог твой, благословит тебя, как Он говорил тебе, и ты будешь давать взаймы многим народам, а сам не будешь брать взаймы; и господствовать будешь над многими народами, а они над тобою не будут господствовать.
\vs Deu 15:7 Если же будет у тебя нищий кто-либо из братьев твоих, в одном из жилищ твоих, на земле твоей, которую Господь, Бог твой, дает тебе, то не ожесточи сердца твоего и не сожми руки твоей пред нищим братом твоим,
\vs Deu 15:8 но открой ему руку твою и дай ему взаймы, смотря по его нужде, в чем он нуждается;
\vs Deu 15:9 берегись, чтобы не вошла в сердце твое беззаконная мысль: <<приближается седьмой год, год прощения>>, и чтоб \bibemph{оттого} глаз твой не сделался немилостив к нищему брату твоему, и ты не отказал ему; ибо он возопиет на тебя к Господу, и будет на тебе [великий] грех;
\vs Deu 15:10 дай ему [и взаймы дай ему, сколько он просит и сколько ему нужно], и когда будешь давать ему, не должно скорбеть сердце твое, ибо за то благословит тебя Господь, Бог твой, во всех делах твоих и во всем, что будет делаться твоими руками;
\vs Deu 15:11 ибо нищие всегда будут среди земли [твоей]; потому я и повелеваю тебе: отверзай руку твою брату твоему, бедному твоему и нищему твоему на земле твоей.
\vs Deu 15:12 Если продастся тебе брат твой, Еврей, или Евреянка, то шесть лет должен он быть рабом тебе, а в седьмой год отпусти его от себя на свободу;
\vs Deu 15:13 когда же будешь отпускать его от себя на свободу, не отпусти его с пустыми \bibemph{руками},
\vs Deu 15:14 но снабди его от стад твоих, от гумна твоего и от точила твоего: дай ему, чем благословил тебя Господь, Бог твой:
\vs Deu 15:15 помни, что [и] ты был рабом в земле Египетской и избавил тебя Господь, Бог твой, потому я сегодня и заповедую тебе сие.
\vs Deu 15:16 Если же он скажет тебе: <<не пойду я от тебя, потому что я люблю тебя и дом твой>>, потому что хорошо ему у тебя,
\vs Deu 15:17 то возьми шило и проколи ухо его к двери; и будет он рабом твоим на век. Так поступай и с рабою твоею.
\vs Deu 15:18 Не считай этого для себя тяжким, что ты должен отпустить его от себя на свободу, ибо он в шесть лет заработал тебе вдвое против платы наемника; и благословит тебя Господь, Бог твой, во всем, что ни будешь делать.
\rsbpar\vs Deu 15:19 Все первородное мужеского пола, что родится от крупного скота твоего и от мелкого скота твоего, посвящай Господу, Богу твоему: не работай на первородном воле твоем и не стриги первородного из мелкого скота твоего;
\vs Deu 15:20 пред Господом, Богом твоим, каждогодно съедай это ты и семейство твое, на месте, которое изберет Господь [Бог твой];
\vs Deu 15:21 если же будет на нем порок, хромота или слепота [или] другой какой-нибудь порок, то не приноси его в жертву Господу, Богу твоему,
\vs Deu 15:22 но в жилищах твоих ешь его; нечистый, как и чистый, [могут есть,] как серну и как оленя;
\vs Deu 15:23 только крови его не ешь: на землю выливай ее, как воду.
\vs Deu 16:1 Наблюдай месяц Авив, и совершай Пасху Господу, Богу твоему, потому что в месяце Авиве вывел тебя Господь, Бог твой, из Египта ночью.
\vs Deu 16:2 И заколай Пасху Господу, Богу твоему, из мелкого и крупного скота на месте, которое изберет Господь, чтобы пребывало там имя Его.
\vs Deu 16:3 Не ешь с нею квасного; семь дней ешь с нею опресноки, хлебы бедствия, ибо ты с поспешностью вышел из земли Египетской, дабы ты помнил день исшествия своего из земли Египетской во все дни жизни твоей;
\vs Deu 16:4 не должно находиться у тебя ничто квасное во всем уделе твоем в продолжение семи дней, и из мяса, которое ты принес в жертву вечером в первый день, ничто не должно оставаться до утра.
\vs Deu 16:5 Не можешь ты заколать Пасху в котором-нибудь из жилищ твоих, которые Господь, Бог твой, даст тебе;
\vs Deu 16:6 но только на том месте, которое изберет Господь, Бог твой, чтобы пребывало там имя Его, заколай Пасху вечером при захождении солнца, в то самое время, в которое ты вышел из Египта;
\vs Deu 16:7 и испеки и съешь на том месте, которое изберет Господь, Бог твой, а на другой день можешь возвратиться и войти в шатры твои.
\vs Deu 16:8 Шесть дней ешь пресные хлебы, а в седьмой день отдание праздника Господу, Богу твоему; не занимайся работою.
\rsbpar\vs Deu 16:9 Семь седмиц отсчитай себе; начинай считать семь седмиц с того времени, как появится серп на жатве;
\vs Deu 16:10 тогда совершай праздник седмиц Господу, Богу твоему, по усердию руки твоей, сколько ты дашь, смотря по тому, чем благословит тебя Господь, Бог твой;
\vs Deu 16:11 и веселись пред Господом, Богом твоим, ты, и сын твой, и дочь твоя, и раб твой, и раба твоя, и левит, который в жилищах твоих, и пришелец, и сирота, и вдова, которые среди тебя, на месте, которое изберет Господь, Бог твой, чтобы пребывало там имя Его;
\vs Deu 16:12 помни, что ты был рабом в Египте, и соблюдай и исполняй постановления сии.
\rsbpar\vs Deu 16:13 Праздник кущей совершай у себя семь дней, когда уберешь с гумна твоего и из точила твоего;
\vs Deu 16:14 и веселись в праздник твой ты и сын твой, и дочь твоя, и раб твой, и раба твоя, и левит, и пришелец, и сирота, и вдова, которые в жилищах твоих;
\vs Deu 16:15 семь дней празднуй Господу, Богу твоему, на месте, которое изберет Господь, Бог твой, [чтобы призываемо было там имя Его]; ибо благословит тебя Господь, Бог твой, во всех произведениях твоих и во всяком деле рук твоих, и ты будешь только веселиться.
\rsbpar\vs Deu 16:16 Три раза в году весь мужеский пол должен являться пред лице Господа, Бога твоего, на место, которое изберет Он: в праздник опресноков, в праздник седмиц и в праздник кущей; и \bibemph{никто} не должен являться пред лице Господа с пустыми \bibemph{руками},
\vs Deu 16:17 но каждый с даром в руке своей, смотря по благословению Господа, Бога твоего, какое Он дал тебе.
\rsbpar\vs Deu 16:18 Во всех жилищах твоих, которые Господь, Бог твой, даст тебе, поставь себе судей и надзирателей по коленам твоим, чтоб они судили народ судом праведным;
\vs Deu 16:19 не извращай закона, не смотри на лица и не бери даров, ибо дары ослепляют глаза мудрых и превращают дело правых;
\vs Deu 16:20 правды, правды ищи, дабы ты был жив и овладел землею, которую Господь, Бог твой, дает тебе.
\vs Deu 16:21 Не сади себе рощи из каких-либо дерев при жертвеннике Господа, Бога твоего, который ты сделаешь себе,
\vs Deu 16:22 и не ставь себе столба, что ненавидит Господь Бог твой.
\vs Deu 17:1 Не приноси в жертву Господу, Богу твоему, вола, или овцы, на которой будет порок, \bibemph{или} что-нибудь худое, ибо это мерзость для Господа, Бога твоего.
\vs Deu 17:2 Если найдется среди тебя в каком-либо из жилищ твоих, которые Господь, Бог твой, дает тебе, мужчина или женщина, кто сделает зло пред очами Господа, Бога твоего, преступив завет Его,
\vs Deu 17:3 и пойдет и станет служить иным богам, и поклонится им, или солнцу, или луне, или всему воинству небесному, чего я не повелел,
\vs Deu 17:4 и тебе возвещено будет, и ты услышишь, то ты хорошо разыщи; и если это точная правда, если сделана мерзость сия в Израиле,
\vs Deu 17:5 то выведи мужчину того, или женщину ту, которые сделали зло сие, к воротам твоим и побей их камнями до смерти.
\vs Deu 17:6 По словам двух свидетелей, или трех свидетелей, должен умереть осуждаемый на смерть: не должно предавать смерти по словам одного свидетеля;
\vs Deu 17:7 рука свидетелей должна быть на нем прежде \bibemph{всех}, чтоб убить его, потом рука всего народа; и \bibemph{так} истреби зло из среды себя.
\vs Deu 17:8 Если по какому делу затруднительным будет для тебя рассудить между кровью и кровью, между судом и судом, между побоями и побоями, \bibemph{и будут} несогласные мнения в воротах твоих, то встань и пойди на место, которое изберет Господь, Бог твой, [чтобы призываемо было там имя Его,]
\vs Deu 17:9 и приди к священникам левитам и к судье, который будет в те дни, и спроси их, и они скажут тебе, как рассудить;
\vs Deu 17:10 и поступи по слову, какое они скажут тебе, на том месте, которое изберет Господь [Бог твой, чтобы призываемо было там имя Его,] и постарайся исполнить все, чему они научат тебя;
\vs Deu 17:11 по закону, которому научат они тебя, и по определению, какое они скажут тебе, поступи, и не уклоняйся ни направо, ни налево от того, что они скажут тебе.
\vs Deu 17:12 А кто поступит так дерзко, что не послушает священника, стоящего там на служении пред Господом, Богом твоим, или судьи, [который будет в те дни], тот должен умереть,~--- и \bibemph{так} истреби зло от Израиля;
\vs Deu 17:13 и весь народ услышит и убоится, и не будут впредь поступать дерзко.
\rsbpar\vs Deu 17:14 Когда ты придешь в землю, которую Господь, Бог твой, дает тебе, и овладеешь ею, и поселишься на ней, и скажешь: <<поставлю я над собою царя, подобно прочим народам, которые вокруг меня>>,
\vs Deu 17:15 то поставь над собою царя, которого изберет Господь, Бог твой; из среды братьев твоих поставь над собою царя; не можешь поставить над собою [царем] иноземца, который не брат тебе.
\vs Deu 17:16 Только чтоб он не умножал себе коней и не возвращал народа в Египет для умножения себе коней, ибо Господь сказал вам: <<не возвращайтесь более путем сим>>;
\vs Deu 17:17 и чтобы не умножал себе жен, дабы не развратилось сердце его, и чтобы серебра и золота не умножал себе чрезмерно.
\vs Deu 17:18 Но когда он сядет на престоле царства своего, должен списать для себя список закона сего с книги, \bibemph{находящейся} у священников левитов,
\vs Deu 17:19 и пусть он будет у него, и пусть он читает его во все дни жизни своей, дабы научался бояться Господа, Бога своего, и старался исполнять все слова закона сего и постановления сии;
\vs Deu 17:20 чтобы не надмевалось сердце его пред братьями его, и чтобы не уклонялся он от закона ни направо, ни налево, дабы долгие дни пребыл на царстве своем он и сыновья его посреди Израиля.
\vs Deu 18:1 Священникам левитам, всему колену Левиину, не будет части и удела с Израилем: они должны питаться жертвами Господа и Его частью;
\vs Deu 18:2 удела же не будет ему между братьями его: Сам Господь удел его, как говорил Он ему.
\vs Deu 18:3 Вот что должно быть положено священникам от народа, от приносящих в жертву волов или овец: должно отдавать священнику плечо, челюсти и желудок;
\vs Deu 18:4 также начатки от хлеба твоего, вина твоего и елея твоего, и начатки от шерсти овец твоих отдавай ему,
\vs Deu 18:5 ибо его избрал Господь Бог твой из всех колен твоих, чтобы он предстоял [пред Господом, Богом твоим], служил [и благословлял] во имя Господа, сам и сыны его во все дни.
\vs Deu 18:6 И если левит придет из одного из жилищ твоих, из всей \bibemph{земли} [сынов] Израилевых, где он жил, и придет по желанию души своей на место, которое изберет Господь,
\vs Deu 18:7 и будет служить во имя Господа Бога своего, как и все братья его левиты, предстоящие там пред Господом,~---
\vs Deu 18:8 то пусть они пользуются одинаковою частью, сверх полученного от продажи отцовского \bibemph{имущества}.
\rsbpar\vs Deu 18:9 Когда ты войдешь в землю, которую дает тебе Господь Бог твой, тогда не научись делать мерзости, какие делали народы сии:
\vs Deu 18:10 не должен находиться у тебя проводящий сына своего или дочь свою чрез огонь, прорицатель, гадатель, ворожея, чародей,
\vs Deu 18:11 обаятель, вызывающий духов, волшебник и вопрошающий мертвых;
\vs Deu 18:12 ибо мерзок пред Господом всякий, делающий это, и за сии-то мерзости Господь Бог твой изгоняет их от лица твоего;
\vs Deu 18:13 будь непорочен пред Господом Богом твоим;
\vs Deu 18:14 ибо народы сии, которых ты изгоняешь, слушают гадателей и прорицателей, а тебе не то дал Господь Бог твой.
\vs Deu 18:15 Пророка из среды тебя, из братьев твоих, как меня, воздвигнет тебе Господь Бог твой,~--- Его слушайте,~---
\vs Deu 18:16 так как ты просил у Господа Бога твоего при Хориве в день собрания, говоря: да не услышу впредь гласа Господа Бога моего и огня сего великого да не увижу более, дабы мне не умереть.
\vs Deu 18:17 И сказал мне Господь: хорошо то, что они говорили [тебе];
\vs Deu 18:18 Я воздвигну им Пророка из среды братьев их, такого как ты, и вложу слова Мои в уста Его, и Он будет говорить им все, что Я повелю Ему;
\vs Deu 18:19 а кто не послушает слов Моих, которые [Пророк тот] будет говорить Моим именем, с того Я взыщу;
\vs Deu 18:20 но пророка, который дерзнет говорить Моим именем то, чего Я не повелел ему говорить, и который будет говорить именем богов иных, такого пророка предайте смерти.
\vs Deu 18:21 И если скажешь в сердце твоем: <<как мы узнаем слово, которое не Господь говорил?>>
\vs Deu 18:22 Если пророк скажет именем Господа, но слово то не сбудется и не исполнится, то не Господь говорил сие слово, но говорил сие пророк по дерзости своей,~--- не бойся его.
\vs Deu 19:1 Когда Господь Бог твой истребит народы, которых землю дает тебе Господь Бог твой и ты вступишь в наследие после них, и поселишься в городах их и домах их,
\vs Deu 19:2 тогда отдели себе три города среди земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе во владение;
\vs Deu 19:3 устрой себе дорогу и раздели на три части всю землю твою, которую Господь Бог твой дает тебе в удел; они будут служить убежищем всякому убийце.
\vs Deu 19:4 И вот какой убийца может убегать туда и остаться жив: кто убьет ближнего своего без намерения, не быв врагом ему вчера и третьего дня;
\vs Deu 19:5 кто пойдет с ближним своим в лес рубить дрова, и размахнется рука его с топором, чтобы срубить дерево, и соскочит железо с топорища и попадет в ближнего, и он умрет,~--- такой пусть убежит в один из городов тех, чтоб остаться живым,
\vs Deu 19:6 дабы мститель за кровь в горячности сердца своего не погнался за убийцею и не настиг его, если далек будет путь, и не убил его, между тем как он не \bibemph{подлежит} осуждению на смерть, ибо не был врагом ему вчера и третьего дня;
\vs Deu 19:7 посему я и дал тебе повеление, говоря: отдели себе три города.
\vs Deu 19:8 Когда же Господь Бог твой распространит пределы твои, как Он клялся отцам твоим, и даст тебе всю землю, которую Он обещал дать отцам твоим,
\vs Deu 19:9 если ты будешь стараться исполнять все сии заповеди, которые я заповедую тебе сегодня, любить Господа Бога твоего и ходить путями Его во все дни,~--- тогда к сим трем городам прибавь еще три города,
\vs Deu 19:10 дабы не проливалась кровь невинного среди земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел, и чтобы не было на тебе [вины] крови.
\vs Deu 19:11 Но если кто [у тебя] будет врагом ближнему своему и будет подстерегать его, и восстанет на него и убьет его до смерти, и убежит в один из городов тех,
\vs Deu 19:12 то старейшины города его должны послать, чтобы взять его оттуда и предать его в руки мстителя за кровь, чтоб он умер;
\vs Deu 19:13 да не пощадит его глаз твой; смой с Израиля кровь невинного, и будет тебе хорошо.
\rsbpar\vs Deu 19:14 Не нарушай межи ближнего твоего, которую положили предки в уделе твоем, доставшемся тебе в земле, которую Господь Бог твой дает тебе во владение.
\rsbpar\vs Deu 19:15 Недостаточно одного свидетеля против кого-либо в какой-нибудь вине и в каком-нибудь преступлении и в каком-нибудь грехе, которым он согрешит: при словах двух свидетелей, или при словах трех свидетелей состоится [всякое] дело.
\vs Deu 19:16 Если выступит против кого свидетель несправедливый, обвиняя его в преступлении,
\vs Deu 19:17 то пусть предстанут оба сии человека, у которых тяжба, пред Господа, пред священников и пред судей, которые будут в те дни;
\vs Deu 19:18 судьи должны хорошо исследовать, и если свидетель тот свидетель ложный, ложно донес на брата своего,
\vs Deu 19:19 то сделайте ему то, что он умышлял сделать брату своему; и \bibemph{так} истреби зло из среды себя;
\vs Deu 19:20 и прочие услышат, и убоятся, и не станут впредь делать такое зло среди тебя;
\vs Deu 19:21 да не пощадит [его] глаз твой: душу за душу, глаз за глаз, зуб за зуб, руку за руку, ногу за ногу. [Какой кто сделает вред ближнему своему, тем должно отплатить ему.]
\vs Deu 20:1 Когда ты выйдешь на войну против врага твоего и увидишь коней и колесницы [и] народа более, нежели у тебя, то не бойся их, ибо с тобою Господь Бог твой, Который вывел тебя из земли Египетской.
\vs Deu 20:2 Когда же приступаете к сражению, тогда пусть подойдет священник, и говорит народу,
\vs Deu 20:3 и скажет ему: слушай, Израиль! вы сегодня вступаете в сражение с врагами вашими, да не ослабеет сердце ваше, не бойтесь, не смущайтесь и не ужасайтесь их,
\vs Deu 20:4 ибо Господь Бог ваш идет с вами, чтобы сразиться за вас с врагами вашими [и] спасти вас.
\vs Deu 20:5 Надзиратели же пусть объявят народу, говоря: кто построил новый дом и не обновил его, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы не умер на сражении, и другой не обновил его;
\vs Deu 20:6 и кто насадил виноградник и не пользовался им, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы не умер на сражении, и другой не воспользовался им;
\vs Deu 20:7 и кто обручился с женою и не взял ее, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы не умер на сражении, и другой не взял ее.
\vs Deu 20:8 И еще объявят надзиратели народу, и скажут: кто боязлив и малодушен, тот пусть идет и возвратится в дом свой, дабы он не сделал робкими сердца братьев его, как его сердце.
\vs Deu 20:9 Когда надзиратели скажут все это народу, тогда должно поставить военных начальников в вожди народу.
\rsbpar\vs Deu 20:10 Когда подойдешь к городу, чтобы завоевать его, предложи ему мир;
\vs Deu 20:11 если он согласится на мир с тобою и отворит тебе \bibemph{ворота}, то весь народ, который найдется в нем, будет платить тебе дань и служить тебе;
\vs Deu 20:12 если же он не согласится на мир с тобою и будет вести с тобою войну, то осади его,
\vs Deu 20:13 и \bibemph{когда} Господь Бог твой предаст его в руки твои, порази в нем весь мужеский пол острием меча;
\vs Deu 20:14 только жен и детей и скот и все, что в городе, всю добычу его возьми себе и пользуйся добычею врагов твоих, которых предал тебе Господь Бог твой;
\vs Deu 20:15 так поступай со всеми городами, которые от тебя весьма далеко, которые не из \bibemph{числа} городов народов сих.
\vs Deu 20:16 А в городах сих народов, которых Господь Бог твой дает тебе во владение, не оставляй в живых ни одной души,
\vs Deu 20:17 но предай их заклятию: Хеттеев и Аморреев, и Хананеев, и Ферезеев, и Евеев, и Иевусеев, [и Гергесеев,] как повелел тебе Господь Бог твой,
\vs Deu 20:18 дабы они не научили вас делать такие же мерзости, какие они делали для богов своих, и дабы вы не грешили пред Господом Богом вашим.
\vs Deu 20:19 Если долгое время будешь держать в осаде [какой-нибудь] город, чтобы завоевать его и взять его, то не порти дерев его, от которых можно питаться, и не опустошай окрестностей, ибо дерево на поле не человек, чтобы могло уйти от тебя в укрепление;
\vs Deu 20:20 только те дерева, о которых ты знаешь, что они ничего не приносят в пищу, можешь портить и рубить, и строить укрепление против города, который ведет с тобою войну, доколе не покоришь его.
\vs Deu 21:1 Если в земле, которую Господь, Бог твой, дает тебе во владение, найден будет убитый, лежащий на поле, и неизвестно, кто убил его,
\vs Deu 21:2 то пусть выйдут старейшины твои и судьи твои и измерят \bibemph{расстояние} до городов, которые вокруг убитого;
\vs Deu 21:3 и старейшины города того, который будет ближайшим к убитому, пусть возьмут телицу, на которой не работали, [и] которая не носила ярма,
\vs Deu 21:4 и пусть старейшины того города отведут сию телицу в дикую долину, которая не разработана и не засеяна, и заколют там телицу в долине;
\vs Deu 21:5 и придут священники, сыны Левиины [ибо их избрал Господь Бог твой служить Ему и благословлять именем Господа, и по слову их должно \bibemph{решить} всякое спорное дело и всякий причиненный вред,]
\vs Deu 21:6 и все старейшины города того, ближайшие к убитому, пусть омоют руки свои над [головою] телицы, зарезанной в долине,
\vs Deu 21:7 и объявят и скажут: руки наши не пролили крови сей, и глаза наши не видели;
\vs Deu 21:8 очисти народ Твой, Израиля, который Ты, Господи, освободил [из земли Египетской], и не вмени народу Твоему, Израилю, невинной крови. И они очистятся от крови.
\vs Deu 21:9 \bibemph{Так} должен ты смывать у себя кровь невинного, если хочешь делать [доброе и] справедливое пред очами Господа [Бога твоего].
\rsbpar\vs Deu 21:10 Когда выйдешь на войну против врагов твоих, и Господь Бог твой предаст их в руки твои, и возьмешь их в плен,
\vs Deu 21:11 и увидишь между пленными женщину, красивую видом, и полюбишь ее, и захочешь взять ее себе в жену,
\vs Deu 21:12 то приведи ее в дом свой, и пусть она острижет голову свою и обрежет ногти свои,
\vs Deu 21:13 и снимет с себя пленническую одежду свою, и живет в доме твоем, и оплакивает отца своего и матерь свою в продолжение месяца; и после того ты можешь войти к ней и сделаться ее мужем, и она будет твоею женою;
\vs Deu 21:14 если же она \bibemph{после} не понравится тебе, то отпусти ее, \bibemph{куда} она захочет, но не продавай ее за серебро и не обращай ее в рабство, потому что ты смирил ее.
\rsbpar\vs Deu 21:15 Если у кого будут две жены~--- одна любимая, а другая нелюбимая, и как любимая, \bibemph{так} и нелюбимая родят ему сыновей, и первенцем будет сын нелюбимой,~---
\vs Deu 21:16 то, при разделе сыновьям своим имения своего, он не может сыну жены любимой дать первенство пред первородным сыном нелюбимой;
\vs Deu 21:17 но первенцем должен признать сына нелюбимой [и] дать ему двойную часть из всего, что у него найдется, ибо он есть начаток силы его, ему \bibemph{принадлежит} право первородства.
\rsbpar\vs Deu 21:18 Если у кого будет сын буйный и непокорный, не повинующийся голосу отца своего и голосу матери своей, и они наказывали его, но он не слушает их,~---
\vs Deu 21:19 то отец его и мать его пусть возьмут его и приведут его к старейшинам города своего и к воротам своего местопребывания
\vs Deu 21:20 и скажут старейшинам города своего: <<сей сын наш буен и непокорен, не слушает слов наших, мот и пьяница>>;
\vs Deu 21:21 тогда все жители города его пусть побьют его камнями до смерти; и \bibemph{так} истреби зло из среды себя, и все Израильтяне услышат и убоятся.
\rsbpar\vs Deu 21:22 Если в ком найдется преступление, достойное смерти, и он будет умерщвлен, и ты повесишь его на дереве,
\vs Deu 21:23 то тело его не должно ночевать на дереве, но погреби его в тот же день, ибо проклят пред Богом [всякий] повешенный [на дереве], и не оскверняй земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.
\vs Deu 22:1 Когда увидишь вола брата твоего или овцу его заблудившихся, не оставляй их, но возврати их брату твоему;
\vs Deu 22:2 если же не близко будет к тебе брат твой, или ты не знаешь его, то прибери их в дом свой, и пусть они будут у тебя, доколе брат твой не будет искать их, и тогда возврати ему их;
\vs Deu 22:3 так поступай и с ослом его, так поступай с одеждой его, так поступай со всякою потерянною \bibemph{вещью} брата твоего, которая будет им потеряна и которую ты найдешь; нельзя тебе уклоняться \bibemph{от сего}.
\vs Deu 22:4 Когда увидишь осла брата твоего или вола его упадших на пути, не оставляй их, но подними их с ним вместе.
\rsbpar\vs Deu 22:5 На женщине не должно быть мужской одежды, и мужчина не должен одеваться в женское платье, ибо мерзок пред Господом Богом твоим всякий делающий сие.
\rsbpar\vs Deu 22:6 Если попадется тебе на дороге птичье гнездо на каком-либо дереве или на земле, с птенцами или яйцами, и мать сидит на птенцах или на яйцах, то не бери матери вместе с детьми:
\vs Deu 22:7 мать пусти, а детей возьми себе, чтобы тебе было хорошо, и чтобы продлились дни твои.
\rsbpar\vs Deu 22:8 Если будешь строить новый дом, то сделай перила около кровли твоей, чтобы не навести тебе крови на дом твой, когда кто-нибудь упадет с него.
\rsbpar\vs Deu 22:9 Не засевай виноградника своего двумя родами семян, чтобы не сделать тебе заклятым сбора семян, которые ты посеешь вместе с плодами виноградника [своего].
\vs Deu 22:10 Не паши на воле и осле вместе.
\vs Deu 22:11 Не надевай одежды, сделанной из разных веществ, из шерсти и льна вместе.
\vs Deu 22:12 Сделай себе кисточки на четырех углах покрывала твоего, которым ты покрываешься.
\rsbpar\vs Deu 22:13 Если кто возьмет жену, и войдет к ней, и возненавидит ее,
\vs Deu 22:14 и будет возводить на нее порочные дела, и пустит о ней худую молву, и скажет: <<я взял сию жену, и вошел к ней, и не нашел у нее девства>>,
\vs Deu 22:15 то отец отроковицы и мать ее пусть возьмут и вынесут \bibemph{признаки} девства отроковицы к старейшинам города, к воротам;
\vs Deu 22:16 и отец отроковицы скажет старейшинам: дочь мою я отдал в жену сему человеку, и [ныне] он возненавидел ее,
\vs Deu 22:17 и вот, он взводит [на нее] порочные дела, говоря: <<я не нашел у дочери твоей девства>>; но вот признаки девства дочери моей. И расстелют одежду пред старейшинами города.
\vs Deu 22:18 Тогда старейшины того города пусть возьмут мужа и накажут его,
\vs Deu 22:19 и наложат на него сто \bibemph{сиклей} серебра пени и отдадут отцу отроковицы за то, что он пустил худую молву о девице Израильской; она же пусть останется его женою, и он не может развестись с нею во всю жизнь свою.
\vs Deu 22:20 Если же сказанное будет истинно, и не найдется девства у отроковицы,
\vs Deu 22:21 то отроковицу пусть приведут к дверям дома отца ее, и жители города ее побьют ее камнями до смерти, ибо она сделала срамное дело среди Израиля, блудодействовав в доме отца своего; и \bibemph{так} истреби зло из среды себя.
\vs Deu 22:22 Если найден будет кто лежащий с женою замужнею, то должно предать смерти обоих: и мужчину, лежавшего с женщиною, и женщину; и \bibemph{так} истреби зло от Израиля.
\vs Deu 22:23 Если будет молодая девица обручена мужу, и кто-нибудь встретится с нею в городе и ляжет с нею,
\vs Deu 22:24 то обоих их приведите к воротам того города, и побейте их камнями до смерти: отроковицу за то, что она не кричала в городе, а мужчину за то, что он опорочил жену ближнего своего; и \bibemph{так} истреби зло из среды себя.
\vs Deu 22:25 Если же кто в поле встретится с отроковицею обрученною и, схватив ее, ляжет с нею, то должно предать смерти только мужчину, лежавшего с нею,
\vs Deu 22:26 а отроковице ничего не делай; на отроковице нет преступления смертного: ибо это то же, как если бы кто восстал на ближнего своего и убил его;
\vs Deu 22:27 ибо он встретился с нею в поле, и \bibemph{хотя} отроковица обрученная кричала, но некому было спасти ее.
\vs Deu 22:28 Если кто-нибудь встретится с девицею необрученною, и схватит ее и ляжет с нею, и застанут их,
\vs Deu 22:29 то лежавший с нею должен дать отцу отроковицы пятьдесят [сиклей] серебра, а она пусть будет его женою, потому что он опорочил ее; во всю жизнь свою он не может развестись с нею.
\rsbpar\vs Deu 22:30 Никто не должен брать жены отца своего и открывать край \bibemph{одежды} отца своего.
\vs Deu 23:1 У кого раздавлены ятра или отрезан детородный член, тот не может войти в общество Господне.
\vs Deu 23:2 Сын блудницы не может войти в общество Господне, и десятое поколение его не может войти в общество Господне.
\vs Deu 23:3 Аммонитянин и Моавитянин не может войти в общество Господне, и десятое поколение их не может войти в общество Господне во веки,
\vs Deu 23:4 потому что они не встретили вас с хлебом и водою на пути, когда вы шли из Египта, и потому что они наняли против тебя Валаама, сына Веорова, из Пефора Месопотамского, чтобы проклясть тебя;
\vs Deu 23:5 но Господь, Бог твой, не восхотел слушать Валаама и обратил Господь Бог твой проклятие его в благословение тебе, ибо Господь Бог твой любит тебя.
\vs Deu 23:6 Не желай им мира и благополучия во все дни твои, во веки.
\vs Deu 23:7 Не гнушайся Идумеянином, ибо он брат твой; не гнушайся Египтянином, ибо ты был пришельцем в земле его;
\vs Deu 23:8 дети, которые у них родятся, в третьем поколении могут войти в общество Господне.
\rsbpar\vs Deu 23:9 Когда пойдешь в поход против врагов твоих, берегись всего худого.
\vs Deu 23:10 Если у тебя будет кто нечист от случившегося [ему] ночью, то он должен выйти вон из стана и не входить в стан,
\vs Deu 23:11 а при наступлении вечера должен омыть [тело свое] водою, и по захождении солнца может войти в стан.
\vs Deu 23:12 Место должно быть у тебя вне стана, куда бы тебе выходить;
\vs Deu 23:13 кроме оружия твоего должна быть у тебя лопатка; и когда будешь садиться вне \bibemph{стана}, выкопай ею [яму] и опять зарой [ею] испражнение твое;
\vs Deu 23:14 ибо Господь Бог твой ходит среди стана твоего, чтобы избавлять тебя и предавать врагов твоих [в руки твои], а \bibemph{посему} стан твой должен быть свят, чтобы Он не увидел у тебя чего срамного и не отступил от тебя.
\rsbpar\vs Deu 23:15 Не выдавай раба господину его, когда он прибежит к тебе от господина своего;
\vs Deu 23:16 пусть он у тебя живет, среди вас [пусть он живет] на месте, которое он изберет в каком-нибудь из жилищ твоих, где ему понравится; не притесняй его.
\rsbpar\vs Deu 23:17 Не должно быть блудницы из дочерей Израилевых и не должно быть блудника из сынов Израилевых.
\vs Deu 23:18 Не вноси платы блудницы и цены пса в дом Господа Бога твоего ни по какому обету, ибо то и другое есть мерзость пред Господом Богом твоим.
\rsbpar\vs Deu 23:19 Не отдавай в рост брату твоему ни серебра, ни хлеба, ни чего-либо другого, что \bibemph{можно} отдавать в рост;
\vs Deu 23:20 иноземцу отдавай в рост, а брату твоему не отдавай в рост, чтобы Господь Бог твой благословил тебя во всем, что делается руками твоими, на земле, в которую ты идешь, чтобы овладеть ею.
\rsbpar\vs Deu 23:21 Если дашь обет Господу Богу твоему, немедленно исполни его, ибо Господь Бог твой взыщет его с тебя, и на тебе будет грех;
\vs Deu 23:22 если же ты не дал обета, то не будет на тебе греха.
\vs Deu 23:23 Что вышло из уст твоих, соблюдай и исполняй так, как обещал ты Господу Богу твоему добровольное приношение, о котором сказал ты устами своими.
\rsbpar\vs Deu 23:24 Когда войдешь в виноградник ближнего твоего, можешь есть ягоды досыта, сколько \bibemph{хочет} душа твоя, а в сосуд твой не клади.
\vs Deu 23:25 Когда придешь на жатву ближнего твоего, срывай колосья руками твоими, но серпа не заноси на жатву ближнего твоего.
\vs Deu 24:1 Если кто возьмет жену и сделается ее мужем, и она не найдет благоволения в глазах его, потому что он находит в ней что-нибудь противное, и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего,
\vs Deu 24:2 и она выйдет из дома его, пойдет, и выйдет за другого мужа,
\vs Deu 24:3 но и сей последний муж возненавидит ее и напишет ей разводное письмо, и даст ей в руки, и отпустит ее из дома своего, или умрет сей последний муж ее, взявший ее себе в жену,~---
\vs Deu 24:4 то не может первый ее муж, отпустивший ее, опять взять ее себе в жену, после того как она осквернена, ибо сие есть мерзость пред Господом [Богом твоим], и не порочь земли, которую Господь Бог твой дает тебе в удел.
\rsbpar\vs Deu 24:5 Если кто взял жену недавно, то пусть не идет на войну, и ничего не должно возлагать на него; пусть он остается свободен в доме своем в продолжение одного года и увеселяет жену свою, которую взял.
\rsbpar\vs Deu 24:6 Никто не должен брать в залог верхнего и нижнего жернова, ибо таковой берет в залог душу.
\rsbpar\vs Deu 24:7 Если найдут кого, что он украл кого-нибудь из братьев своих, из сынов Израилевых, и поработил его, и продал его, то такого вора должно предать смерти; и \bibemph{так} истреби зло из среды себя.
\rsbpar\vs Deu 24:8 Смотри, в язве проказы тщательно соблюдай и исполняй весь [закон], которому научат вас священники левиты; тщательно исполняйте, что я повелел им;
\vs Deu 24:9 помни, что Господь Бог твой сделал Мариами на пути, когда вы шли из Египта.
\rsbpar\vs Deu 24:10 Если ты ближнему твоему дашь что-нибудь взаймы, то не ходи к нему в дом, чтобы взять у него залог,
\vs Deu 24:11 постой на улице, а тот, которому ты дал взаймы, вынесет тебе залог свой на улицу;
\vs Deu 24:12 если же он будет человек бедный, то ты не ложись спать, имея [у себя] залог его:
\vs Deu 24:13 возврати ему залог при захождении солнца, чтоб он лег спать в одежде своей и благословил тебя,~--- и тебе поставится \bibemph{сие} в праведность пред Господом Богом твоим.
\vs Deu 24:14 Не обижай наемника, бедного и нищего, из братьев твоих или из пришельцев твоих, которые в земле твоей, в жилищах твоих;
\vs Deu 24:15 в тот же день отдай плату его, чтобы солнце не зашло прежде того, ибо он беден, и ждет ее душа его; чтоб он не возопил на тебя к Господу, и не было на тебе греха.
\rsbpar\vs Deu 24:16 Отцы не должны быть наказываемы смертью за детей, и дети не должны быть наказываемы смертью за отцов; каждый должен быть наказываем смертью за свое преступление.
\rsbpar\vs Deu 24:17 Не суди превратно пришельца, сироту [и вдову], и у вдовы не бери одежды в залог;
\vs Deu 24:18 помни, что и ты был рабом в Египте, и Господь [Бог твой] освободил тебя оттуда: посему я и повелеваю тебе делать сие.
\rsbpar\vs Deu 24:19 Когда будешь жать на поле твоем, и забудешь сноп на поле, то не возвращайся взять его; пусть он остается пришельцу, [нищему,] сироте и вдове, чтобы Господь Бог твой благословил тебя во всех делах рук твоих.
\vs Deu 24:20 Когда будешь обивать маслину твою, то не пересматривай за собою ветвей: пусть остается пришельцу, сироте и вдове. [И помни, что ты был рабом в земле Египетской: посему я и повелеваю тебе делать сие.]
\vs Deu 24:21 Когда будешь снимать плоды в винограднике твоем, не собирай остатков за собою: пусть остается пришельцу, сироте и вдове;
\vs Deu 24:22 и помни, что ты был рабом в земле Египетской: посему я и повелеваю тебе делать сие.
\vs Deu 25:1 Если будет тяжба между людьми, то пусть приведут их в суд и рассудят их, правого пусть оправдают, а виновного осудят;
\vs Deu 25:2 и если виновный достоин будет побоев, то судья пусть прикажет положить его и бить при себе, смотря по вине его, по счету;
\vs Deu 25:3 сорок ударов можно дать ему, а не более, чтобы от многих ударов брат твой не был обезображен пред глазами твоими.
\rsbpar\vs Deu 25:4 Не заграждай рта волу, когда он молотит.
\rsbpar\vs Deu 25:5 Если братья живут вместе и один из них умрет, не имея у себя сына, то жена умершего не должна выходить на сторону за человека чужого, но деверь ее должен войти к ней и взять ее себе в жену, и жить с нею,~---
\vs Deu 25:6 и первенец, которого она родит, останется с именем брата его умершего, чтоб имя его не изгладилось в Израиле.
\vs Deu 25:7 Если же он не захочет взять невестку свою, то невестка его пойдет к воротам, к старейшинам, и скажет: <<деверь мой отказывается восставить имя брата своего в Израиле, не хочет жениться на мне>>;
\vs Deu 25:8 тогда старейшины города его должны призвать его и уговаривать его, и если он станет и скажет: <<не хочу взять ее>>,
\vs Deu 25:9 \bibemph{тогда} невестка его пусть пойдет к нему в глазах старейшин, и снимет сапог его с ноги его, и плюнет в лице его, и скажет: <<так поступают с человеком, который не созидает дома брату своему [у Израиля]>>;
\vs Deu 25:10 и нарекут ему имя в Израиле: дом разутого.
\rsbpar\vs Deu 25:11 Когда дерутся между собою мужчины, и жена одного [из них] подойдет, чтобы отнять мужа своего из рук бьющего его, и протянув руку свою, схватит его за срамный уд,
\vs Deu 25:12 то отсеки руку ее: да не пощадит [ее] глаз твой.
\rsbpar\vs Deu 25:13 В кисе твоей не должны быть двоякие гири, б\acc{о}льшие и меньшие;
\vs Deu 25:14 в доме твоем не должна быть двоякая ефа, б\acc{о}льшая и меньшая;
\vs Deu 25:15 гиря у тебя должна быть точная и правильная, и ефа у тебя должна быть точная и правильная, чтобы продлились дни твои на земле, которую Господь Бог твой дает тебе [в удел];
\vs Deu 25:16 ибо мерзок пред Господом Богом твоим всякий делающий неправду.
\vs Deu 25:17 Помни, как поступил с тобою Амалик на пути, когда вы шли из Египта:
\vs Deu 25:18 как он встретил тебя на пути, и побил сзади тебя всех ослабевших, когда ты устал и утомился, и не побоялся он Бога;
\vs Deu 25:19 итак, когда Господь Бог твой успокоит тебя от всех врагов твоих со всех сторон, на земле, которую Господь Бог твой дает тебе в удел, чтоб овладеть ею, изгладь память Амалика из поднебесной; не забудь.
\vs Deu 26:1 Когда ты придешь в землю, которую Господь Бог твой дает тебе в удел, и овладеешь ею, и поселишься в ней;
\vs Deu 26:2 то возьми начатков всех плодов земли, которые ты получишь от земли твоей, которую Господь Бог твой дает тебе, и положи в корзину, и пойди на то место, которое Господь Бог твой изберет, чтобы пребывало там имя Его;
\vs Deu 26:3 и приди к священнику, который будет в те дни, и скажи ему: сегодня исповедую пред Господом Богом твоим, что я вошел в ту землю, которую Господь клялся отцам нашим дать нам.
\vs Deu 26:4 Священник возьмет корзину из руки твоей и поставит ее пред жертвенником Господа Бога твоего.
\vs Deu 26:5 Ты же отвечай и скажи пред Господом Богом твоим: отец мой был странствующий Арамеянин, и пошел в Египет и поселился там с немногими людьми, и произошел там от него народ великий, сильный и многочисленный;
\vs Deu 26:6 но Египтяне худо поступали с нами, и притесняли нас, и налагали на нас тяжкие работы;
\vs Deu 26:7 и возопили мы к Господу Богу отцов наших, и услышал Господь вопль наш и увидел бедствие наше, труды наши и угнетение наше;
\vs Deu 26:8 и вывел нас Господь из Египта [Сам крепостию Своею великою и] рукою сильною и мышцею простертою, великим ужасом, знамениями и чудесами,
\vs Deu 26:9 и привел нас на место сие, и дал нам землю сию, землю, в которой течет молоко и мед;
\vs Deu 26:10 итак вот, я принес начатки плодов от земли, которую Ты, Господи, дал мне, [от земли, где течет молоко и мед]. И поставь это пред Господом Богом твоим, и поклонись пред Господом Богом твоим,
\vs Deu 26:11 и веселись о всех благах, которые Господь Бог твой дал тебе и дому твоему, ты и левит и пришелец, который будет у тебя.
\vs Deu 26:12 Когда ты отделишь все десятины произведений [земли] твоей в третий год, год десятин, и отдашь левиту, пришельцу, сироте и вдове, чтоб они ели в жилищах твоих и насыщались,
\vs Deu 26:13 тогда скажи пред Господом Богом твоим: я отобрал от дома [моего] святыню и отдал ее левиту, пришельцу, сироте и вдове, по всем повелениям Твоим, которые Ты заповедал мне: я не преступил заповедей Твоих и не забыл;
\vs Deu 26:14 я не ел от нее в печали моей, и не отделял ее в нечистоте, и не давал из нее для мертвого; я повиновался гласу Господа Бога моего, исполнил все, что Ты заповедал мне;
\vs Deu 26:15 призри от святого жилища Твоего, с небес, и благослови народ Твой, Израиля, и землю, которую Ты дал нам~--- так как Ты клялся отцам нашим [дать нам] землю, в которой течет молоко и мед.
\vs Deu 26:16 В день сей Господь Бог твой завещевает тебе исполнять [все] постановления сии и законы: соблюдай и исполняй их от всего сердца твоего и от всей души твоей.
\vs Deu 26:17 Господу сказал ты ныне, что Он будет твоим Богом, и что ты будешь ходить путями Его и хранить постановления Его и заповеди Его и законы Его, и слушать гласа Его;
\vs Deu 26:18 и Господь обещал тебе ныне, что ты будешь собственным Его народом, как Он говорил тебе, если ты будешь хранить все заповеди Его,
\vs Deu 26:19 и что Он поставит тебя выше всех народов, которых Он сотворил, в чести, славе и великолепии, и что ты будешь святым народом у Господа Бога твоего, как Он говорил.
\vs Deu 27:1 И заповедал Моисей и старейшины [сынов] Израилевых народу, говоря: исполняйте все заповеди, которые заповедую вам ныне.
\vs Deu 27:2 И когда перейдете за Иордан, в землю, которую Господь Бог твой дает тебе, тогда поставь себе большие камни и обмажь их известью;
\vs Deu 27:3 и напиши на [камнях] сих все слова закона сего, когда перейдешь [Иордан], чтобы вступить в землю, которую Господь Бог твой дает тебе, в землю, где течет молоко и мед, как говорил тебе Господь Бог отцов твоих.
\vs Deu 27:4 Когда перейдете Иордан, поставьте камни те, как я повелеваю вам сегодня, на горе Гевал, и обмажьте их известью;
\vs Deu 27:5 и устрой там жертвенник Господу Богу твоему, жертвенник из камней, не поднимая на них железа;
\vs Deu 27:6 из камней цельных устрой жертвенник Господа Бога твоего, и возноси на нем всесожжения Господу Богу твоему,
\vs Deu 27:7 и приноси жертвы мирные, и ешь [и насыщайся] там, и веселись пред Господом Богом твоим;
\vs Deu 27:8 и напиши на камнях [сих] все слова закона сего очень явственно.
\rsbpar\vs Deu 27:9 И сказал Моисей и священники левиты всему Израилю, говоря: внимай и слушай, Израиль: в день сей ты сделался народом Господа Бога твоего;
\vs Deu 27:10 итак слушай гласа Господа Бога твоего и исполняй [все] заповеди Его и постановления Его, которые заповедую тебе сегодня.
\vs Deu 27:11 И заповедал Моисей народу в день тот, говоря:
\vs Deu 27:12 сии должны стать на горе Гаризим, чтобы благословлять народ, когда перейдете Иордан: Симеон, Левий, Иуда, Иссахар, Иосиф и Вениамин;
\vs Deu 27:13 а сии должны стать на горе Гевал, чтобы \bibemph{произносить} проклятие: Рувим, Гад, Асир, Завулон, Дан и Неффалим.
\vs Deu 27:14 Левиты возгласят и скажут всем Израильтянам громким голосом:
\vs Deu 27:15 проклят, кто сделает изваянный или литой кумир, мерзость пред Господом, произведение рук художника, и поставит его в тайном месте! Весь народ возгласит и скажет: аминь.
\vs Deu 27:16 Проклят злословящий отца своего или матерь свою! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 27:17 Проклят нарушающий межи ближнего своего! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 27:18 Проклят, кто слепого сбивает с пути! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 27:19 Проклят, кто превратно судит пришельца, сироту и вдову! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 27:20 Проклят, кто ляжет с женою отца своего, ибо он открыл край \bibemph{одежды} отца своего! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 27:21 Проклят, кто ляжет с каким-либо скотом! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 27:22 Проклят, кто ляжет с сестрою своею, с дочерью отца своего, или дочерью матери своей! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 27:23 Проклят, кто ляжет с тещею своею! И весь народ скажет: аминь. [Проклят, кто ляжет с сестрою жены своей! И весь народ скажет: аминь.]
\rsbpar\vs Deu 27:24 Проклят, кто тайно убивает ближнего своего! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 27:25 Проклят, кто берет подкуп, чтоб убить душу \bibemph{и пролить} кровь невинную! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 27:26 Проклят [всякий человек], кто не исполнит [всех] слов закона сего и не будет поступать по ним! И весь народ скажет: аминь.
\vs Deu 28:1 Если ты, когда перейдете [за Иордан в землю, которую Господь Бог ваш дает вам], будешь слушать гласа Господа Бога твоего, тщательно исполнять все заповеди Его, которые заповедую тебе сегодня, то Господь Бог твой поставит тебя выше всех народов земли;
\vs Deu 28:2 и придут на тебя все благословения сии и исполнятся на тебе, если будешь слушать гласа Господа, Бога твоего.
\vs Deu 28:3 Благословен ты в городе и благословен на поле.
\vs Deu 28:4 Благословен плод чрева твоего, и плод земли твоей, и плод скота твоего, и плод твоих волов, и плод овец твоих.
\vs Deu 28:5 Благословенны житницы твои и кладовые твои.
\vs Deu 28:6 Благословен ты при входе твоем и благословен ты при выходе твоем.
\vs Deu 28:7 Поразит пред тобою Господь врагов твоих, восстающих на тебя; одним путем они выступят против тебя, а семью путями побегут от тебя.
\vs Deu 28:8 Пошлет Господь тебе благословение в житницах твоих и во всяком деле рук твоих; и благословит тебя на земле, которую Господь Бог твой дает тебе.
\vs Deu 28:9 Поставит тебя Господь [Бог твой] народом святым Своим, как Он клялся тебе [и отцам твоим], если ты будешь соблюдать заповеди Господа Бога твоего и будешь ходить путями Его;
\vs Deu 28:10 и увидят все народы земли, что имя Господа [Бога твоего] нарицается на тебе, и убоятся тебя.
\vs Deu 28:11 И даст тебе Господь [Бог твой] изобилие во всех благах, в плоде чрева твоего, и в плоде скота твоего, и в плоде полей твоих на земле, которую Господь клялся отцам твоим дать тебе.
\vs Deu 28:12 Откроет тебе Господь добрую сокровищницу Свою, небо, чтоб оно давало дождь земле твоей во время свое, и чтобы благословлять все дела рук твоих: и будешь давать взаймы многим народам, а сам не будешь брать взаймы [и будешь господствовать над многими народами, а они над тобою не будут господствовать].
\vs Deu 28:13 Сделает тебя Господь [Бог твой] главою, а не хвостом, и будешь только на высоте, а не будешь внизу, если будешь повиноваться заповедям Господа Бога твоего, которые заповедую тебе сегодня хранить и исполнять,
\vs Deu 28:14 и не отступишь от всех слов, которые заповедую вам сегодня, ни направо ни налево, чтобы пойти вслед иных богов \bibemph{и} служить им.
\vs Deu 28:15 Если же не будешь слушать гласа Господа Бога твоего и не будешь стараться исполнять все заповеди Его и постановления Его, которые я заповедую тебе сегодня, то придут на тебя все проклятия сии и постигнут тебя.
\vs Deu 28:16 Проклят ты [будешь] в городе и проклят ты [будешь] на поле.
\vs Deu 28:17 Прокляты [будут] житницы твои и кладовые твои.
\vs Deu 28:18 Проклят [будет] плод чрева твоего и плод земли твоей, плод твоих волов и плод овец твоих.
\vs Deu 28:19 Проклят ты [будешь] при входе твоем и проклят при выходе твоем.
\vs Deu 28:20 Пошлет Господь на тебя проклятие, смятение и несчастье во всяком деле рук твоих, какое ни станешь ты делать, доколе не будешь истреблен,~--- и ты скоро погибнешь за злые дела твои, за то, что ты оставил Меня.
\vs Deu 28:21 Пошлет Господь на тебя моровую язву, доколе не истребит Он тебя с земли, в которую ты идешь, чтобы владеть ею.
\vs Deu 28:22 Поразит тебя Господь чахлостью, горячкою, лихорадкою, воспалением, засухою, палящим ветром и ржавчиною, и они будут преследовать тебя, доколе не погибнешь.
\vs Deu 28:23 И небеса твои, которые над головою твоею, сделаются медью, и земля под тобою железом;
\vs Deu 28:24 вместо дождя Господь даст земле твоей пыль, и прах с неба будет падать, падать на тебя, [доколе не погубит тебя и] доколе не будешь истреблен.
\vs Deu 28:25 Предаст тебя Господь на поражение врагам твоим; одним путем выступишь против них, а семью путями побежишь от них; и будешь рассеян по всем царствам земли.
\vs Deu 28:26 И будут трупы твои пищею всем птицам небесным и зверям, и не будет отгоняющего их.
\vs Deu 28:27 Поразит тебя Господь проказою Египетскою, почечуем, коростою и чесоткою, от которых ты не возможешь исцелиться;
\vs Deu 28:28 поразит тебя Господь сумасшествием, слепотою и оцепенением сердца.
\vs Deu 28:29 И ты будешь ощупью ходить в полдень, как слепой ощупью ходит впотьмах, и не будешь иметь успеха в путях твоих, и будут теснить и обижать тебя всякий день, и никто не защитит тебя.
\vs Deu 28:30 С женою обручишься, и другой будет спать с нею; дом построишь, и не будешь жить в нем; виноградник насадишь, и не будешь пользоваться им.
\vs Deu 28:31 Вола твоего заколют в глазах твоих, и не будешь есть его; осла твоего уведут от тебя и не возвратят тебе; овцы твои отданы будут врагам твоим, и никто не защитит тебя.
\vs Deu 28:32 Сыновья твои и дочери твои будут отданы другому народу; глаза твои будут видеть и всякий день истаевать о них, и не будет силы в руках твоих.
\vs Deu 28:33 Плоды земли твоей и все труды твои будет есть народ, которого ты не знал; и ты будешь только притесняем и мучим во все дни.
\vs Deu 28:34 И сойдешь с ума от того, что будут видеть глаза твои.
\vs Deu 28:35 Поразит тебя Господь злою проказою на коленях и голенях, от которой ты не возможешь исцелиться, от подошвы ноги твоей до самого темени [головы] твоей.
\vs Deu 28:36 Отведет Господь тебя и царя твоего, которого ты поставишь над собою, к народу, которого не знал ни ты, ни отцы твои, и там будешь служить иным богам, деревянным и каменным;
\vs Deu 28:37 и будешь ужасом, притчею и посмешищем у всех народов, к которым отведет тебя Господь [Бог].
\vs Deu 28:38 Семян много вынесешь в поле, а соберешь мало, потому что поест их саранча.
\vs Deu 28:39 Виноградники будешь садить и возделывать, а вина не будешь пить, и не соберешь \bibemph{плодов} [их], потому что поест их червь.
\vs Deu 28:40 Маслины будут у тебя во всех пределах твоих, но елеем не помажешься, потому что осыплется маслина твоя.
\vs Deu 28:41 Сынов и дочерей родишь, но их не будет у тебя, потому что пойдут в плен.
\vs Deu 28:42 Все дерева твои и плоды земли твоей погубит ржавчина.
\vs Deu 28:43 Пришелец, который среди тебя, будет возвышаться над тобою выше и выше, а ты опускаться будешь ниже и ниже;
\vs Deu 28:44 он будет давать тебе взаймы, а ты не будешь давать ему взаймы; он будет главою, а ты будешь хвостом.
\vs Deu 28:45 И придут на тебя все проклятия сии, и будут преследовать тебя и постигнут тебя, доколе не будешь истреблен, за то, что ты не слушал гласа Господа Бога твоего и не соблюдал заповедей Его и постановлений Его, которые Он заповедал тебе:
\vs Deu 28:46 они будут знамением и указанием на тебе и на семени твоем вовек.
\vs Deu 28:47 За то, что ты не служил Господу Богу твоему с веселием и радостью сердца, при изобилии всего,
\vs Deu 28:48 будешь служить врагу твоему, которого пошлет на тебя Господь [Бог твой], в голоде, и жажде, и наготе и во всяком недостатке; он возложит на шею твою железное ярмо, так что измучит тебя.
\vs Deu 28:49 Пошлет на тебя Господь народ издалека, от края земли: как орел налетит народ, которого языка ты не разумеешь,
\vs Deu 28:50 народ наглый, который не уважит старца и не пощадит юноши;
\vs Deu 28:51 и будет он есть плод скота твоего и плод земли твоей, доколе не разорит тебя, так что не оставит тебе ни хлеба, ни вина, ни елея, ни плода волов твоих, ни плода овец твоих, доколе не погубит тебя;
\vs Deu 28:52 и будет теснить тебя во всех жилищах твоих, доколе во всей земле твоей не разрушит высоких и крепких стен твоих, на которые ты надеешься; и будет теснить тебя во всех жилищах твоих, во всей земле твоей, которую Господь Бог твой дал тебе.
\vs Deu 28:53 И ты будешь есть плод чрева твоего, плоть сынов твоих и дочерей твоих, которых Господь Бог твой дал тебе, в осаде и в стеснении, в котором стеснит тебя враг твой.
\vs Deu 28:54 Муж, изнеженный и живший между вами в великой роскоши, безжалостным оком будет смотреть на брата своего, на жену недра своего и на остальных детей своих, которые останутся у него,
\vs Deu 28:55 и не даст ни одному из них плоти детей своих, которых он будет есть, потому что у него не останется ничего в осаде и в стеснении, в котором стеснит тебя враг твой во всех жилищах твоих.
\vs Deu 28:56 [Женщина] жившая у тебя в неге и роскоши, которая никогда ноги своей не ставила на землю по причине роскоши и изнеженности, будет безжалостным оком смотреть на мужа недра своего и на сына своего и на дочь свою
\vs Deu 28:57 и \bibemph{не даст} им последа, выходящего из среды ног ее, и детей, которых она родит; потому что она, при недостатке во всем, тайно будет есть их, в осаде и стеснении, в котором стеснит тебя враг твой в жилищах твоих.
\vs Deu 28:58 Если не будешь стараться исполнять все слова закона сего, написанные в книге сей, и не будешь бояться сего славного и страшного имени Господа Бога твоего,
\vs Deu 28:59 то Господь поразит тебя и потомство твое необычайными язвами, язвами великими и постоянными, и болезнями злыми и постоянными;
\vs Deu 28:60 и наведет на тебя все [злые] язвы Египетские, которых ты боялся, и они прилипнут к тебе;
\vs Deu 28:61 и всякую болезнь и всякую язву, не написанную [и всякую написанную] в книге закона сего, Господь наведет на тебя, доколе не будешь истреблен;
\vs Deu 28:62 и останется вас немного, тогда как множеством вы подобны были звездам небесным, ибо ты не слушал гласа Господа Бога твоего.
\vs Deu 28:63 И как радовался Господь, делая вам добро и умножая вас, так будет радоваться Господь, погубляя вас и истребляя вас, и извержены будете из земли, в которую ты идешь, чтобы владеть ею.
\vs Deu 28:64 И рассеет тебя Господь [Бог твой] по всем народам, от края земли до края земли, и будешь там служить иным богам, которых не знал ни ты, ни отцы твои, дереву и камням.
\vs Deu 28:65 Но и между этими народами не успокоишься, и не будет места покоя для ноги твоей, и Господь даст тебе там трепещущее сердце, истаевание очей и изнывание души;
\vs Deu 28:66 жизнь твоя будет висеть пред тобою, и будешь трепетать ночью и днем, и не будешь уверен в жизни твоей;
\vs Deu 28:67 от трепета сердца твоего, которым ты будешь объят, и от того, что ты будешь видеть глазами твоими, утром ты скажешь: <<о, если бы пришел вечер!>>, а вечером скажешь: <<о, если бы наступило утро!>>
\vs Deu 28:68 и возвратит тебя Господь в Египет на кораблях тем путем, о котором я сказал тебе: <<ты более не увидишь его>>; и там будете продаваться врагам вашим в рабов и в рабынь, и не будет покупающего.
\vs Deu 29:1 Вот слова завета, который Господь повелел Моисею поставить с сынами Израилевыми в земле Моавитской, кроме завета, который Господь поставил с ними на Хориве.
\rsbpar\vs Deu 29:2 И созвал Моисей всех [сынов] Израилевых и сказал им: вы видели всё, что сделал Господь пред глазами вашими в земле Египетской с фараоном и всеми рабами его и всею землею его;
\vs Deu 29:3 те великие казни, которые видели глаза твои, и те великие знамения и чудеса, [руку крепкую и мышцу простертую];
\vs Deu 29:4 но до сего дня не дал вам Господь [Бог] сердца, чтобы разуметь, очей, чтобы видеть, и ушей, чтобы слышать.
\vs Deu 29:5 Сорок лет водил вас по пустыне, и одежды ваши на вас не обветшали, и обувь твоя не обветшала на ноге твоей;
\vs Deu 29:6 хлеба вы не ели и вина и сикера не пили, дабы вы знали, что Я Господь Бог ваш.
\vs Deu 29:7 И когда пришли вы на место сие, выступил против нас Сигон, царь Есевонский, и Ог, царь Васанский, чтобы сразиться \bibemph{с нами}, и мы поразили их;
\vs Deu 29:8 и взяли землю их и отдали ее в удел \bibemph{колену} Рувимову и Гадову и половине колена Манассиина.
\vs Deu 29:9 Соблюдайте же [все] слова завета сего и исполняйте их, чтобы вам иметь успех во всем, что ни будете делать.
\vs Deu 29:10 Все вы сегодня стоите пред лицем Господа Бога вашего, начальники колен ваших, старейшины ваши, [судьи ваши,] надзиратели ваши, все Израильтяне,
\vs Deu 29:11 дети ваши, жены ваши и пришельцы твои, находящиеся в стане твоем, от секущего дрова твои до черпающего воду твою,
\vs Deu 29:12 чтобы вступить тебе в завет Господа Бога твоего и в клятвенный договор с Ним, который Господь Бог твой сегодня поставляет с тобою,
\vs Deu 29:13 дабы соделать тебя сегодня Его народом, и Ему быть тебе Богом, как Он говорил тебе и как клялся отцам твоим Аврааму, Исааку и Иакову.
\vs Deu 29:14 Не с вами только одними я поставляю сей завет и сей клятвенный договор,
\vs Deu 29:15 но как с теми, которые сегодня здесь с нами стоят пред лицем Господа Бога нашего, так и с теми, которых нет здесь с нами сегодня.
\vs Deu 29:16 Ибо вы знаете, как мы жили в земле Египетской и как мы проходили посреди народов, чрез которые вы прошли,
\vs Deu 29:17 и видели мерзости их и кумиры их, деревянные и каменные, серебряные и золотые, которые у них.
\vs Deu 29:18 Да не будет между вами мужчины или женщины, или рода или колена, которых сердце уклонилось бы ныне от Господа Бога нашего, чтобы ходить служить богам тех народов; да не будет между вами корня, произращающего яд и полынь,
\vs Deu 29:19 такого человека, который, услышав слова проклятия сего, похвалялся бы в сердце своем, говоря: <<я буду счастлив, несмотря на то, что буду ходить по произволу сердца моего>>; и пропадет таким образом сытый с голодным;
\vs Deu 29:20 не простит Господь такому, но тотчас возгорится гнев Господа и ярость Его на такого человека, и падет на него все проклятие [завета сего], написанное в сей книге [закона], и изгладит Господь имя его из поднебесной;
\vs Deu 29:21 и отделит его Господь на погибель от всех колен Израилевых, сообразно со всеми проклятиями завета, написанными в сей книге закона.
\vs Deu 29:22 И скажет последующий род, дети ваши, которые будут после вас, и чужеземец, который придет из земли дальней, увидев поражение земли сей и болезни, которыми изнурит ее Господь:
\vs Deu 29:23 сера и соль, пожарище~--- вся земля; не засевается и не произращает она, и не выходит на ней никакой травы, как по истреблении Содома, Гоморры, Адмы и Севоима, которые ниспроверг Господь во гневе Своем и в ярости Своей.
\vs Deu 29:24 И скажут все народы: за что Господь так поступил с сею землею? какая великая ярость гнева Его!
\vs Deu 29:25 И скажут: за то, что они оставили завет Господа Бога отцов своих, который Он поставил с ними, когда вывел их из земли Египетской,
\vs Deu 29:26 и пошли и стали служить иным богам и поклоняться им, богам, которых они не знали и \bibemph{которых} Он не назначал им:
\vs Deu 29:27 \bibemph{за то} возгорелся гнев Господа на землю сию, и навел Он на нее все проклятия [завета], написанные в сей книге [закона],
\vs Deu 29:28 и извергнул их Господь из земли их в гневе, ярости и великом негодовании, и поверг их на другую землю, как ныне \bibemph{видим}.
\vs Deu 29:29 Сокрытое \bibemph{принадлежит} Господу Богу нашему, а открытое~--- нам и сынам нашим до века, чтобы мы исполняли все слова закона сего.
\vs Deu 30:1 Когда придут на тебя все слова сии~--- благословение и проклятие, которые изложил я тебе, и примешь \bibemph{их} к сердцу своему среди всех народов, в которых рассеет тебя Господь Бог твой,
\vs Deu 30:2 и обратишься к Господу Богу твоему и послушаешь гласа Его, как я заповедую тебе сегодня, ты и сыны твои от всего сердца твоего и от всей души твоей,~---
\vs Deu 30:3 тогда Господь Бог твой возвратит пленных твоих и умилосердится над тобою, и опять соберет тебя от всех народов, между которыми рассеет тебя Господь Бог твой.
\vs Deu 30:4 Хотя бы ты был рассеян [от края неба] до края неба, и оттуда соберет тебя Господь Бог твой, и оттуда возьмет тебя,
\vs Deu 30:5 и [оттуда] приведет тебя Господь Бог твой в землю, которою владели отцы твои, и получишь ее во владение, и облагодетельствует тебя и размножит тебя более отцов твоих;
\vs Deu 30:6 и обрежет Господь Бог твой сердце твое и сердце потомства твоего, чтобы ты любил Господа Бога твоего от всего сердца твоего и от всей души твоей, дабы жить тебе;
\vs Deu 30:7 тогда Господь Бог твой все проклятия сии обратит на врагов твоих и ненавидящих тебя, которые гнали тебя,
\vs Deu 30:8 а ты обратишься и будешь слушать гласа Господа [Бога твоего] и исполнять все заповеди Его, которые заповедую тебе сегодня;
\vs Deu 30:9 с избытком даст тебе Господь Бог твой успех во всяком деле рук твоих, в плоде чрева твоего, в плоде скота твоего, в плоде земли твоей; ибо снова радоваться будет Господь [Бог твой] о тебе, благодетельствуя \bibemph{тебе}, как Он радовался об отцах твоих,
\vs Deu 30:10 если будешь слушать гласа Господа Бога твоего, соблюдая [и исполняя все] заповеди Его и постановления Его [и законы Его], написанные в сей книге закона, и если обратишься к Господу Богу твоему всем сердцем твоим и всею душею твоею.
\vs Deu 30:11 Ибо заповедь сия, которую я заповедую тебе сегодня, не недоступна для тебя и не далека;
\vs Deu 30:12 она не на небе, чтобы можно \bibemph{было} говорить: <<кто взошел бы для нас на небо и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?>>
\vs Deu 30:13 и не за морем она, чтобы можно \bibemph{было} говорить: <<кто сходил бы для нас за море и принес бы ее нам, и дал бы нам услышать ее, и мы исполнили бы ее?>>
\vs Deu 30:14 но весьма близко к тебе слово сие: \bibemph{оно} в устах твоих и в сердце твоем, чтобы исполнять его.
\vs Deu 30:15 Вот, я сегодня предложил тебе жизнь и добро, смерть и зло.
\vs Deu 30:16 [Если будешь слушать заповеди Господа Бога твоего,] которые заповедую тебе сегодня, любить Господа Бога твоего, ходить по [всем] путям Его и исполнять заповеди Его и постановления Его и законы Его, то будешь жить и размножишься, и благословит тебя Господь Бог твой на земле, в которую ты идешь, чтоб овладеть ею;
\vs Deu 30:17 если же отвратится сердце твое, и не будешь слушать, и заблудишь, и станешь поклоняться иным богам и будешь служить им,
\vs Deu 30:18 то я возвещаю вам сегодня, что вы погибнете и не пробудете долго на земле, [которую Господь Бог дает тебе,] для овладения которою ты переходишь Иордан.
\vs Deu 30:19 Во свидетели пред вами призываю сегодня небо и землю: жизнь и смерть предложил я тебе, благословение и проклятие. Избери жизнь, дабы жил ты и потомство твое,
\vs Deu 30:20 любил Господа Бога твоего, слушал глас Его и прилеплялся к Нему; ибо в этом жизнь твоя и долгота дней твоих, чтобы пребывать тебе на земле, которую Господь [Бог] с клятвою обещал отцам твоим Аврааму, Исааку и Иакову дать им.
\vs Deu 31:1 И пошел Моисей, и говорил слова сии всем [сынам] Израиля,
\vs Deu 31:2 и сказал им: теперь мне сто двадцать лет, я не могу уже выходить и входить, и Господь сказал мне: <<ты не перейдешь Иордан сей>>;
\vs Deu 31:3 Господь Бог твой Сам пойдет пред тобою; Он истребит народы сии от лица твоего, и ты овладеешь ими; Иисус пойдет пред тобою, как говорил Господь;
\vs Deu 31:4 и поступит Господь с ними так же, как Он поступил с Сигоном и Огом, царями Аморрейскими, [которые были по эту сторону Иордана,] и с землею их, которых он истребил;
\vs Deu 31:5 и предаст их Господь вам, и вы поступите с ними по всем заповедям, какие заповедал я вам;
\vs Deu 31:6 будьте тверды и мужественны, не бойтесь, [не ужасайтесь] и не страшитесь их, ибо Господь Бог твой Сам пойдет с тобою [и] не отступит от тебя и не оставит тебя.
\rsbpar\vs Deu 31:7 И призвал Моисей Иисуса и пред очами всех Израильтян сказал ему: будь тверд и мужествен, ибо ты войдешь с народом сим в землю, которую Господь клялся отцам его дать ему, и ты разделишь ее на уделы ему;
\vs Deu 31:8 Господь Сам пойдет пред тобою, Сам будет с тобою, не отступит от тебя и не оставит тебя, не бойся и не ужасайся.
\vs Deu 31:9 И написал Моисей закон сей, и отдал его священникам, сынам Левииным, носящим ковчег завета Господня, и всем старейшинам [сынов] Израилевых.
\vs Deu 31:10 И завещал им Моисей и сказал: по прошествии семи лет, в год отпущения, в праздник кущей,
\vs Deu 31:11 когда весь Израиль придет явиться пред лице Господа Бога твоего на место, которое изберет [Господь], читай сей закон пред всем Израилем вслух его;
\vs Deu 31:12 собери народ, мужей и жен, и детей, и пришельцев твоих, которые будут в жилищах твоих, чтоб они слушали и учились, и чтобы боялись Господа Бога вашего, и старались исполнять все слова закона сего;
\vs Deu 31:13 и сыны их, которые не знают \bibemph{сего}, услышат и научатся бояться Господа Бога вашего во все дни, доколе вы будете жить на земле, в которую вы переходите за Иордан, чтоб овладеть ею.
\rsbpar\vs Deu 31:14 И сказал Господь Моисею: вот, дни твои приблизились к смерти; призови Иисуса и станьте у [входа] скинии собрания, и Я дам ему наставления. И пришел Моисей и Иисус, и стали у [входа] скинии собрания.
\vs Deu 31:15 И явился Господь в скинии в столпе облачном, и стал столп облачный у входа скинии [собрания].
\vs Deu 31:16 И сказал Господь Моисею: вот, ты почиешь с отцами твоими, и станет народ сей блудно ходить вслед чужих богов той земли, в которую он вступает, и оставит Меня, и нарушит завет Мой, который Я поставил с ним;
\vs Deu 31:17 и возгорится гнев Мой на него в тот день, и Я оставлю их и сокрою лице Мое от них, и он истреблен будет, и постигнут его многие бедствия и скорби, и скажет он в тот день: <<не потому ли постигли меня сии бедствия, что нет [Господа] Бога моего среди меня?>>
\vs Deu 31:18 и Я сокрою лице Мое [от него] в тот день за все беззакония его, которые он сделает, обратившись к иным богам.
\vs Deu 31:19 Итак напишите себе [слова] песни сей, и научи ей сынов Израилевых, и вложи ее в уста их, чтобы песнь сия была Мне свидетельством на сынов Израилевых;
\vs Deu 31:20 ибо Я введу их в землю [добрую], как Я клялся отцам их, где течет молоко и мед, и они будут есть и насыщаться, и утучнеют, и обратятся к иным богам, и будут служить им, а Меня отвергнут и нарушат завет Мой, [который Я завещал им];
\vs Deu 31:21 и когда постигнут их многие бедствия и скорби, тогда песнь сия будет против них свидетельством, ибо она не выйдет [из уст их и] из уст потомства их. Я знаю мысли их, которые они имеют ныне, прежде нежели Я ввел их в [добрую] землю, о которой Я клялся [отцам их].
\vs Deu 31:22 И написал Моисей песнь сию в тот день и научил ей сынов Израилевых.
\vs Deu 31:23 И заповедал Господь Иисусу, сыну Навину, и сказал [ему]: будь тверд и мужествен, ибо ты введешь сынов Израилевых в землю, о которой Я клялся им, и Я буду с тобою.
\rsbpar\vs Deu 31:24 Когда Моисей вписал в книгу все слова закона сего до конца,
\vs Deu 31:25 тогда Моисей повелел левитам, носящим ковчег завета Господня, сказав:
\vs Deu 31:26 возьмите сию книгу закона и положите ее одесную ковчега завета Господа Бога вашего, и она там будет свидетельством против тебя;
\vs Deu 31:27 ибо я знаю упорство твое и жестоковыйность твою: вот и теперь, когда я живу с вами ныне, вы упорны пред Господом; не тем ли более по смерти моей?
\vs Deu 31:28 соберите ко мне всех старейшин колен ваших [и судей ваших] и надзирателей ваших, и я скажу вслух их слова сии и призову во свидетельство на них небо и землю;
\vs Deu 31:29 ибо я знаю, что по смерти моей вы развратитесь и уклонитесь от пути, который я завещал вам, и в последствие времени постигнут вас бедствия за то, что вы будете делать зло пред очами Господа [Бога], раздражая Его делами рук своих.
\vs Deu 31:30 И изрек Моисей вслух всего собрания Израильтян слова песни сей до конца:
\vs Deu 32:1 Внимай, небо, я буду говорить; и слушай, земля, слова уст моих.
\vs Deu 32:2 Польется как дождь учение мое, как роса речь моя, как мелкий дождь на зелень, как ливень на траву.
\vs Deu 32:3 Имя Господа прославляю; воздайте славу Богу нашему.
\vs Deu 32:4 Он твердыня; совершенны дела Его, и все пути Его праведны; Бог верен, и нет неправды [в Нем]; Он праведен и истинен;
\vs Deu 32:5 но они развратились пред Ним, они не дети Его по своим порокам, род строптивый и развращенный.
\vs Deu 32:6 Сие ли воздаете вы Господу, народ глупый и несмысленный? не Он ли Отец твой, \bibemph{Который} усвоил тебя, создал тебя и устроил тебя?
\vs Deu 32:7 Вспомни дни древние, помысли о летах прежних родов; спроси отца твоего, и он возвестит тебе, старцев твоих, и они скажут тебе.
\vs Deu 32:8 Когда Всевышний давал уделы народам и расселял сынов человеческих, тогда поставил пределы народов по числу сынов Израилевых\fns{В греческом переводе: по числу Ангелов Божиих.};
\vs Deu 32:9 ибо часть Господа народ Его, Иаков наследственный удел Его.
\vs Deu 32:10 Он нашел его в пустыне, в степи печальной и дикой, ограждал его, смотрел за ним, хранил его, как зеницу ока Своего;
\vs Deu 32:11 как орел вызывает гнездо свое, носится над птенцами своими, распростирает крылья свои, берет их и носит их на перьях своих,
\vs Deu 32:12 так Господь один водил его, и не было с Ним чужого бога.
\vs Deu 32:13 Он вознес его на высоту земли и кормил произведениями полей, и питал его медом из камня и елеем из твердой скалы,
\vs Deu 32:14 маслом коровьим и молоком овечьим, и туком агнцев и овнов Васанских и козлов, и тучною пшеницею, и ты пил вино, кровь виноградных ягод.
\vs Deu 32:15 И [ел Иаков, и] утучнел Израиль, и стал упрям; утучнел, отолстел и разжирел; и оставил он Бога, создавшего его, и презрел твердыню спасения своего.
\vs Deu 32:16 \bibemph{Богами} чуждыми они раздражили Его и мерзостями [своими] разгневали Его:
\vs Deu 32:17 приносили жертвы бесам, а не Богу, богам, которых они не знали, новым, \bibemph{которые} пришли от соседей и о которых не помышляли отцы ваши.
\vs Deu 32:18 А Заступника, родившего тебя, ты забыл, и не помнил Бога, создавшего тебя.
\vs Deu 32:19 Господь увидел [и вознегодовал], и в негодовании пренебрег сынов Своих и дочерей Своих,
\vs Deu 32:20 и сказал: сокрою лице Мое от них [и] увижу, какой будет конец их; ибо они род развращенный; дети, в которых нет верности;
\vs Deu 32:21 они раздражили Меня не богом, суетными своими огорчили Меня: и Я раздражу их не народом, народом бессмысленным огорчу их;
\vs Deu 32:22 ибо огонь возгорелся во гневе Моем, жжет до ада преисподнего, и поядает землю и произведения ее, и попаляет основания гор;
\vs Deu 32:23 соберу на них бедствия и истощу на них стрелы Мои:
\vs Deu 32:24 \bibemph{будут} истощены голодом, истреблены горячкою и лютою заразою; и пошлю на них зубы зверей и яд ползающих по земле;
\vs Deu 32:25 извне будет губить их меч, а в домах ужас~--- и юношу, и девицу, и грудного младенца, и покрытого сединою старца.
\vs Deu 32:26 Я сказал бы: рассею их и изглажу из среды людей память о них;
\vs Deu 32:27 но отложил это ради озлобления врагов, чтобы враги его не возомнили и не сказали: наша рука высока, и не Господь сделал все сие.
\vs Deu 32:28 Ибо они народ, потерявший рассудок, и нет в них смысла.
\vs Deu 32:29 О, если бы они рассудили, подумали о сем, уразумели, что с ними будет!
\vs Deu 32:30 Как бы мог один преследовать тысячу и двое прогонять тьму, если бы Заступник их не предал их, и Господь не отдал их!
\vs Deu 32:31 Ибо заступник их не таков, как наш Заступник; сами враги наши судьи в том.
\vs Deu 32:32 Ибо виноград их от виноградной лозы Содомской и с полей Гоморрских; ягоды их ягоды ядовитые, грозды их горькие;
\vs Deu 32:33 вино их яд драконов и гибельная отрава аспидов.
\vs Deu 32:34 Не сокрыто ли это у Меня? не запечатано ли в хранилищах Моих?
\vs Deu 32:35 У Меня отмщение и воздаяние, когда поколеблется нога их; ибо близок день погибели их, скоро наступит уготованное для них.
\vs Deu 32:36 Но Господь будет судить народ Свой и над рабами Своими умилосердится, когда Он увидит, что рука их ослабела, и не стало ни заключенных, ни оставшихся \bibemph{вне}.
\vs Deu 32:37 Тогда скажет [Господь]: где боги их, твердыня, на которую они надеялись,
\vs Deu 32:38 которые ели тук жертв их [и] пили вино возлияний их? пусть они восстанут и помогут вам, пусть будут для вас покровом!
\vs Deu 32:39 Видите ныне, [видите,] что это Я, Я~--- и нет Бога, кроме Меня: Я умерщвляю и оживляю, Я поражаю и Я исцеляю, и никто не избавит от руки Моей.
\vs Deu 32:40 Я подъемлю к небесам руку Мою и [клянусь десницею Моею и] говорю: живу Я вовек!
\vs Deu 32:41 Когда изострю сверкающий меч Мой, и рука Моя приимет суд, то отмщу врагам Моим и ненавидящим Меня воздам;
\vs Deu 32:42 упою стрелы Мои кровью, и меч Мой насытится плотью, кровью убитых и пленных, головами начальников врага.
\vs Deu 32:43 [Веселитесь, небеса, вместе с Ним, и поклонитесь Ему, все Ангелы Божии.] Веселитесь, язычники, с народом Его [и да укрепятся все сыны Божии]! ибо Он отмстит за кровь рабов Своих, и воздаст мщение врагам Своим, [и ненавидящим Его воздаст,] и очистит [Господь] землю Свою \bibemph{и} народ Свой!
\rsbpar\vs Deu 32:44 [И написал Моисей песнь сию в тот день, и научил ей сынов Израилевых.] И пришел Моисей [к народу] и изрек все слова песни сей вслух народа, он и Иисус, сын Навин.
\vs Deu 32:45 Когда Моисей изрек все слова сии всему Израилю,
\vs Deu 32:46 тогда сказал им: положите на сердце ваше все слова, которые я объявил вам сегодня, и завещевайте их детям своим, чтобы они старались исполнять все слова закона сего;
\vs Deu 32:47 ибо это не пустое для вас, но это жизнь ваша, и чрез это вы долгое время пробудете на той земле, в которую вы идете чрез Иордан, чтоб овладеть ею.
\rsbpar\vs Deu 32:48 И говорил Господь Моисею в тот же самый день и сказал:
\vs Deu 32:49 взойди на сию гору Аварим, на гору Нево, которая в земле Моавитской, против Иерихона, и посмотри на землю Ханаанскую, которую я даю во владение сынам Израилевым;
\vs Deu 32:50 и умри на горе, на которую ты взойдешь, и приложись к народу твоему, как умер Аарон, брат твой, на горе Ор, и приложился к народу своему,
\vs Deu 32:51 за то, что вы согрешили против Меня среди сынов Израилевых при водах Меривы в Кадесе, в пустыне Син, за то, что не явили святости Моей среди сынов Израилевых;
\vs Deu 32:52 пред \bibemph{собою} ты увидишь землю, а не войдешь туда, в землю, которую Я даю сынам Израилевым.
\vs Deu 33:1 Вот благословение, которым Моисей, человек Божий, благословил сынов Израилевых пред смертью своею.
\vs Deu 33:2 Он сказал: Господь пришел от Синая, открылся им от Сеира, воссиял от горы Фарана и шел со тьмами святых; одесную Его огнь закона.
\vs Deu 33:3 Истинно Он любит народ [Свой]; все святые его в руке Твоей, и они припали к стопам Твоим, чтобы внимать словам Твоим.
\vs Deu 33:4 Закон дал нам Моисей, наследие обществу Иакова.
\vs Deu 33:5 И он был царь Израиля, когда собирались главы народа вместе с коленами Израилевыми.
\vs Deu 33:6 Да живет Рувим и да не умирает, и [Симеон] да \bibemph{не} будет малочислен!
\vs Deu 33:7 Но об Иуде сказал сие: услыши, Господи, глас Иуды и приведи его к народу его; руками своими да защитит он себя, и Ты будь помощником против врагов его.
\vs Deu 33:8 И о Левии сказал: туммим Твой и урим Твой на святом муже Твоем, которого Ты искусил в Массе, с которым Ты препирался при водах Меривы,
\vs Deu 33:9 который говорит об отце своем и матери своей: <<я на них не смотрю>>, и братьев своих не признает, и сыновей своих не знает; ибо они, \bibemph{левиты}, слова Твои хранят и завет Твой соблюдают,
\vs Deu 33:10 учат законам Твоим Иакова и заповедям Твоим Израиля, возлагают курение пред лице Твое и всесожжения на жертвенник Твой;
\vs Deu 33:11 благослови, Господи, силу его и о деле рук его благоволи, порази чресла восстающих на него и ненавидящих его, чтобы они не могли стоять.
\vs Deu 33:12 О Вениамине сказал: возлюбленный Господом обитает у Него безопасно, [Бог] покровительствует ему всякий день, и он покоится между раменами Его.
\vs Deu 33:13 Об Иосифе сказал: да благословит Господь землю его вожделенными дарами неба, росою и \bibemph{дарами} бездны, лежащей внизу,
\vs Deu 33:14 вожделенными плодами от солнца и вожделенными произведениями луны,
\vs Deu 33:15 превосходнейшими произведениями гор древних и вожделенными дарами холмов вечных,
\vs Deu 33:16 и вожделенными дарами земли и того, что наполняет ее; благословение Явившегося в терновом кусте да приидет на главу Иосифа и на темя наилучшего из братьев своих;
\vs Deu 33:17 крепость его как первородного тельца, и роги его, как роги буйвола; ими избодет он народы все до пределов земли: это тьмы Ефремовы, это тысячи Манассиины.
\vs Deu 33:18 О Завулоне сказал: веселись, Завулон, в путях твоих, и Иссахар, в шатрах твоих;
\vs Deu 33:19 созывают они народ на гору, там заколают законные жертвы, ибо они питаются богатством моря и сокровищами, сокрытыми в песке.
\vs Deu 33:20 О Гаде сказал: благословен распространивший Гада; он покоится как лев и сокрушает и мышцу и голову;
\vs Deu 33:21 он избрал себе начаток \bibemph{земли}, там почтен уделом от законодателя, и пришел с главами народа, и исполнил правду Господа и суды с Израилем.
\vs Deu 33:22 О Дане сказал: Дан молодой лев, который выбегает из Васана.
\vs Deu 33:23 О Неффалиме сказал: Неффалим насыщен благоволением и исполнен благословения Господа; море и юг во владении \bibemph{его}.
\vs Deu 33:24 Об Асире сказал: благословен между сынами Асир, он будет любим братьями своими, и окунет в елей ногу свою;
\vs Deu 33:25 железо и медь~--- запоры твои; как дни твои, \bibemph{будет умножаться} богатство твое.
\vs Deu 33:26 Нет подобного Богу Израилеву, Который по небесам принесся на помощь тебе и во славе Своей на облаках;
\vs Deu 33:27 прибежище [твое] Бог древний, и [ты] под мышцами вечными; Он прогонит врагов от лица твоего и скажет: истребляй!
\vs Deu 33:28 Израиль живет безопасно, один; око Иакова \bibemph{видит пред собою} землю обильную хлебом и вином, и небеса его каплют росу.
\vs Deu 33:29 Блажен ты, Израиль! кто подобен тебе, народ, хранимый Господом, Который есть щит, охраняющий тебя, и меч славы твоей? Враги твои раболепствуют тебе, и ты попираешь выи их.
\vs Deu 34:1 И взошел Моисей с равнин Моавитских на гору Нево, на вершину Фасги, что против Иерихона, и показал ему Господь всю землю Галаад до самого Дана,
\vs Deu 34:2 и всю [землю] Неффалимову, и [всю] землю Ефремову и Манассиину, и всю землю Иудину, даже до самого западного моря,
\vs Deu 34:3 и полуденную страну и равнину долины Иерихона, город Пальм, до Сигора.
\vs Deu 34:4 И сказал ему Господь: вот земля, о которой Я клялся Аврааму, Исааку и Иакову, говоря: <<семени твоему дам ее>>; Я дал тебе увидеть ее глазами твоими, но в нее ты не войдешь.
\rsbpar\vs Deu 34:5 И умер там Моисей, раб Господень, в земле Моавитской, по слову Господню;
\vs Deu 34:6 и погребен на долине в земле Моавитской против Беф-Фегора, и никто не знает \bibemph{места} погребения его даже до сего дня.
\vs Deu 34:7 Моисею было сто двадцать лет, когда он умер; но зрение его не притупилось, и крепость в нем не истощилась.
\vs Deu 34:8 И оплакивали Моисея сыны Израилевы на равнинах Моавитских [у Иордана близ Иерихона] тридцать дней. И прошли дни плача и сетования о Моисее.
\vs Deu 34:9 И Иисус, сын Навин, исполнился духа премудрости, потому что Моисей возложил на него руки свои, и повиновались ему сыны Израилевы и делали так, как повелел Господь Моисею.
\vs Deu 34:10 И не было более у Израиля пророка такого, как Моисей, которого Господь знал лицем к лицу,
\vs Deu 34:11 по всем знамениям и чудесам, которые послал его Господь сделать в земле Египетской над фараоном и над всеми рабами его и над всею землею его,
\vs Deu 34:12 и по руке сильной и по великим чудесам, которые Моисей совершил пред глазами всего Израиля.
