\bibbookdescr{Ecc}{
  inline={\LARGE Книга\\\Huge Екклесиаста\\или Проповедника},
  toc={Екклесиаст},
  bookmark={Екклесиаст},
  header={Екклесиаст},
  %headerleft={},
  %headerright={},
  abbr={Еккл}
}
\vs Ecc 1:1 Слова Екклесиаста, сына Давидова, царя в Иерусалиме.
\rsbpar\vs Ecc 1:2 Суета сует, сказал Екклесиаст, суета сует,~--- всё суета!
\vs Ecc 1:3 Что пользы человеку от всех трудов его, которыми трудится он под солнцем?
\vs Ecc 1:4 Род проходит, и род приходит, а земля пребывает во веки.
\vs Ecc 1:5 Восходит солнце, и заходит солнце, и спешит к месту своему, где оно восходит.
\vs Ecc 1:6 Идет ветер к югу, и переходит к северу, кружится, кружится на ходу своем, и возвращается ветер на круги свои.
\vs Ecc 1:7 Все реки текут в море, но море не переполняется: к тому месту, откуда реки текут, они возвращаются, чтобы опять течь.
\vs Ecc 1:8 Все вещи~--- в труде: не может человек пересказать всего; не насытится око зрением, не наполнится ухо слушанием.
\vs Ecc 1:9 Что было, то и будет; и что делалось, то и будет делаться, и нет ничего нового под солнцем.
\vs Ecc 1:10 Бывает нечто, о чем говорят: <<смотри, вот это новое>>; но \bibemph{это} было уже в веках, бывших прежде нас.
\vs Ecc 1:11 Нет памяти о прежнем; да и о том, что будет, не останется памяти у тех, которые будут после.
\rsbpar\vs Ecc 1:12 Я, Екклесиаст, был царем над Израилем в Иерусалиме;
\vs Ecc 1:13 и предал я сердце мое тому, чтобы исследовать и испытать мудростью все, что делается под небом: это тяжелое занятие дал Бог сынам человеческим, чтобы они упражнялись в нем.
\vs Ecc 1:14 Видел я все дела, какие делаются под солнцем, и вот, всё~--- суета и томление духа!
\vs Ecc 1:15 Кривое не может сделаться прямым, и чего нет, того нельзя считать.
\vs Ecc 1:16 Говорил я с сердцем моим так: вот, я возвеличился и приобрел мудрости больше всех, которые были прежде меня над Иерусалимом, и сердце мое видело много мудрости и знания.
\vs Ecc 1:17 И предал я сердце мое тому, чтобы познать мудрость и познать безумие и глупость: узнал, что и это~--- томление духа;
\vs Ecc 1:18 потому что во многой мудрости много печали; и кто умножает познания, умножает скорбь.
\vs Ecc 2:1 Сказал я в сердце моем: <<дай, испытаю я тебя весельем, и насладись добром>>; но и это~--- суета!
\vs Ecc 2:2 О смехе сказал я: <<глупость!>>, а о веселье: <<что оно делает?>>
\vs Ecc 2:3 Вздумал я в сердце моем услаждать вином тело мое и, между тем, как сердце мое руководилось мудростью, придержаться и глупости, доколе не увижу, что хорошо для сынов человеческих, что должны были бы они делать под небом в немногие дни жизни своей.
\rsbpar\vs Ecc 2:4 Я предпринял большие дела: построил себе домы, посадил себе виноградники,
\vs Ecc 2:5 устроил себе сады и рощи и насадил в них всякие плодовитые дерева;
\vs Ecc 2:6 сделал себе водоемы для орошения из них рощей, произращающих деревья;
\vs Ecc 2:7 приобрел себе слуг и служанок, и домочадцы были у меня; также крупного и мелкого скота было у меня больше, нежели у всех, бывших прежде меня в Иерусалиме;
\vs Ecc 2:8 собрал себе серебра и золота и драгоценностей от царей и областей; завел у себя певцов и певиц и услаждения сынов человеческих~--- разные музыкальные орудия.
\vs Ecc 2:9 И сделался я великим и богатым больше всех, бывших прежде меня в Иерусалиме; и мудрость моя пребыла со мною.
\vs Ecc 2:10 Чего бы глаза мои ни пожелали, я не отказывал им, не возбранял сердцу моему никакого веселья, потому что сердце мое радовалось во всех трудах моих, и это было моею долею от всех трудов моих.
\vs Ecc 2:11 И оглянулся я на все дела мои, которые сделали руки мои, и на труд, которым трудился я, делая \bibemph{их}: и вот, всё~--- суета и томление духа, и нет \bibemph{от них} пользы под солнцем!
\rsbpar\vs Ecc 2:12 И обратился я, чтобы взглянуть на мудрость и безумие и глупость: ибо что \bibemph{может сделать} человек после царя \bibemph{сверх того}, что уже сделано?
\vs Ecc 2:13 И увидел я, что преимущество мудрости перед глупостью такое же, как преимущество света перед тьмою:
\vs Ecc 2:14 у мудрого глаза его~--- в голове его, а глупый ходит во тьме; но узнал я, что одна участь постигает их всех.
\vs Ecc 2:15 И сказал я в сердце моем: <<и меня постигнет та же участь, как и глупого: к чему же я сделался очень мудрым?>> И сказал я в сердце моем, что и это~--- суета;
\vs Ecc 2:16 потому что мудрого не будут помнить вечно, как и глупого; в грядущие дни все будет забыто, и увы! мудрый умирает наравне с глупым.
\vs Ecc 2:17 И возненавидел я жизнь, потому что противны стали мне дела, которые делаются под солнцем; ибо всё~--- суета и томление духа!
\vs Ecc 2:18 И возненавидел я весь труд мой, которым трудился под солнцем, потому что должен оставить его человеку, который будет после меня.
\vs Ecc 2:19 И кто знает: мудрый ли будет он, или глупый? А он будет распоряжаться всем трудом моим, которым я трудился и которым показал себя мудрым под солнцем. И это~--- суета!
\vs Ecc 2:20 И обратился я, чтобы внушить сердцу моему отречься от всего труда, которым я трудился под солнцем,
\vs Ecc 2:21 потому что иной человек трудится мудро, с знанием и успехом, и должен отдать всё человеку, не трудившемуся в том, как бы часть его. И это~--- суета и зло великое!
\vs Ecc 2:22 Ибо что будет иметь человек от всего труда своего и заботы сердца своего, что трудится он под солнцем?
\vs Ecc 2:23 Потому что все дни его~--- скорби, и его труды~--- беспокойство; даже и ночью сердце его не знает покоя. И это~--- суета!
\rsbpar\vs Ecc 2:24 Не во власти человека и то благо, чтобы есть и пить и услаждать душу свою от труда своего. Я увидел, что и это~--- от руки Божией;
\vs Ecc 2:25 потому что кто может есть и кто может наслаждаться без Него?
\vs Ecc 2:26 Ибо человеку, который добр пред лицем Его, Он дает мудрость и знание и радость; а грешнику дает заботу собирать и копить, чтобы \bibemph{после} отдать доброму пред лицем Божиим. И это~--- суета и томление духа!
\vs Ecc 3:1 Всему свое время, и время всякой вещи под небом:
\vs Ecc 3:2 время рождаться, и время умирать; время насаждать, и время вырывать посаженное;
\vs Ecc 3:3 время убивать, и время врачевать; время разрушать, и время строить;
\vs Ecc 3:4 время плакать, и время смеяться; время сетовать, и время плясать;
\vs Ecc 3:5 время разбрасывать камни, и время собирать камни; время обнимать, и время уклоняться от объятий;
\vs Ecc 3:6 время искать, и время терять; время сберегать, и время бросать;
\vs Ecc 3:7 время раздирать, и время сшивать; время молчать, и время говорить;
\vs Ecc 3:8 время любить, и время ненавидеть; время войне, и время миру.
\rsbpar\vs Ecc 3:9 Что пользы работающему от того, над чем он трудится?
\vs Ecc 3:10 Видел я эту заботу, которую дал Бог сынам человеческим, чтобы они упражнялись в том.
\vs Ecc 3:11 Всё соделал Он прекрасным в свое время, и вложил мир в сердце их, хотя человек не может постигнуть дел, которые Бог делает, от начала до конца.
\vs Ecc 3:12 Познал я, что нет для них ничего лучшего, как веселиться и делать доброе в жизни своей.
\vs Ecc 3:13 И если какой человек ест и пьет, и видит доброе во всяком труде своем, то это~--- дар Божий.
\vs Ecc 3:14 Познал я, что всё, что делает Бог, пребывает вовек: к тому нечего прибавлять и от того нечего убавить,~--- и Бог делает так, чтобы благоговели пред лицем Его.
\vs Ecc 3:15 Что было, то и теперь есть, и что будет, то уже было,~--- и Бог воззовет прошедшее.
\rsbpar\vs Ecc 3:16 Еще видел я под солнцем: место суда, а там беззаконие; место правды, а там неправда.
\vs Ecc 3:17 И сказал я в сердце своем: <<праведного и нечестивого будет судить Бог; потому что время для всякой вещи и \bibemph{суд} над всяким делом там>>.
\rsbpar\vs Ecc 3:18 Сказал я в сердце своем о сынах человеческих, чтобы испытал их Бог, и чтобы они видели, что они сами по себе животные;
\vs Ecc 3:19 потому что участь сынов человеческих и участь животных~--- участь одна: как те умирают, так умирают и эти, и одно дыхание у всех, и нет у человека преимущества перед скотом, потому что всё~--- суета!
\vs Ecc 3:20 Все идет в одно место: все произошло из праха и все возвратится в прах.
\vs Ecc 3:21 Кто знает: дух сынов человеческих восходит ли вверх, и дух животных сходит ли вниз, в землю?
\rsbpar\vs Ecc 3:22 Итак увидел я, что нет ничего лучше, как наслаждаться человеку делами своими: потому что это~--- доля его; ибо кто приведет его посмотреть на то, что будет после него?
\vs Ecc 4:1 И обратился я и увидел всякие угнетения, какие делаются под солнцем: и вот слезы угнетенных, а утешителя у них нет; и в руке угнетающих их~--- сила, а утешителя у них нет.
\vs Ecc 4:2 И ублажил я мертвых, которые давно умерли, более живых, которые живут доселе;
\vs Ecc 4:3 а блаженнее их обоих тот, кто еще не существовал, кто не видал злых дел, какие делаются под солнцем.
\rsbpar\vs Ecc 4:4 Видел я также, что всякий труд и всякий успех в делах производят взаимную между людьми зависть. И это~--- суета и томление духа!
\vs Ecc 4:5 Глупый \bibemph{сидит}, сложив свои руки, и съедает плоть свою.
\vs Ecc 4:6 Лучше горсть с покоем, нежели пригоршни с трудом и томлением духа.
\rsbpar\vs Ecc 4:7 И обратился я и увидел еще суету под солнцем;
\vs Ecc 4:8 \bibemph{человек} одинокий, и другого нет; ни сына, ни брата нет у него; а всем трудам его нет конца, и глаз его не насыщается богатством. <<Для кого же я тружусь и лишаю душу мою блага?>> И это~--- суета и недоброе дело!
\rsbpar\vs Ecc 4:9 Двоим лучше, нежели одному; потому что у них есть доброе вознаграждение в труде их:
\vs Ecc 4:10 ибо если упадет один, то другой поднимет товарища своего. Но горе одному, когда упадет, а другого нет, который поднял бы его.
\vs Ecc 4:11 Также, если лежат двое, то тепло им; а одному как согреться?
\vs Ecc 4:12 И если станет преодолевать кто-либо одного, то двое устоят против него: и нитка, втрое скрученная, нескоро порвется.
\rsbpar\vs Ecc 4:13 Лучше бедный, но умный юноша, нежели старый, но неразумный царь, который не умеет принимать советы;
\vs Ecc 4:14 ибо тот из темницы выйдет на царство, хотя родился в царстве своем бедным.
\vs Ecc 4:15 Видел я всех живущих, которые ходят под солнцем, с этим другим юношею, который займет место того.
\vs Ecc 4:16 Не было числа всему народу, который был перед ним, хотя позднейшие не порадуются им. И это~--- суета и томление духа!
\rsbpar\vs Ecc 4:17 Наблюдай за ногою твоею, когда идешь в дом Божий, и будь готов более к слушанию, нежели к жертвоприношению; ибо они не думают, что худо делают.
\vs Ecc 5:1 Не торопись языком твоим, и сердце твое да не спешит произнести слово пред Богом; потому что Бог на небе, а ты на земле; поэтому слова твои да будут немноги.
\vs Ecc 5:2 Ибо, как сновидения бывают при множестве забот, так голос глупого познается при множестве слов.
\rsbpar\vs Ecc 5:3 Когда даешь обет Богу, то не медли исполнить его, потому что Он не благоволит к глупым: что обещал, исполни.
\vs Ecc 5:4 Лучше тебе не обещать, нежели обещать и не исполнить.
\vs Ecc 5:5 Не дозволяй устам твоим вводить в грех плоть твою, и не говори пред Ангелом [Божиим]: <<это~--- ошибка!>> Для чего тебе \bibemph{делать}, чтобы Бог прогневался на слово твое и разрушил дело рук твоих?
\vs Ecc 5:6 Ибо во множестве сновидений, как и во множестве слов,~--- много суеты; но ты бойся Бога.
\rsbpar\vs Ecc 5:7 Если ты увидишь в какой области притеснение бедному и нарушение суда и правды, то не удивляйся этому: потому что над высоким наблюдает высший, а над ними еще высший;
\vs Ecc 5:8 превосходство же страны в целом есть царь, заботящийся о стране.
\vs Ecc 5:9 Кто любит серебро, тот не насытится серебром, и кто любит богатство, тому нет пользы от того. И это~--- суета!
\vs Ecc 5:10 Умножается имущество, умножаются и потребляющие его; и какое благо для владеющего им: разве только смотреть своими глазами?
\vs Ecc 5:11 Сладок сон трудящегося, мало ли, много ли он съест; но пресыщение богатого не дает ему уснуть.
\vs Ecc 5:12 Есть мучительный недуг, который видел я под солнцем: богатство, сберегаемое владетелем его во вред ему.
\vs Ecc 5:13 И гибнет богатство это от несчастных случаев: родил он сына, и ничего нет в руках у него.
\vs Ecc 5:14 Как вышел он нагим из утробы матери своей, таким и отходит, каким пришел, и ничего не возьмет от труда своего, что мог бы он понести в руке своей.
\vs Ecc 5:15 И это тяжкий недуг: каким пришел он, таким и отходит. Какая же польза ему, что он трудился на ветер?
\vs Ecc 5:16 А он во все дни свои ел впотьмах, в большом раздражении, в огорчении и досаде.
\rsbpar\vs Ecc 5:17 Вот еще, что я нашел доброго и приятного: есть и пить и наслаждаться добром во всех трудах своих, какими кто трудится под солнцем во все дни жизни своей, которые дал ему Бог; потому что это его доля.
\vs Ecc 5:18 И если какому человеку Бог дал богатство и имущество, и дал ему власть пользоваться от них и брать свою долю и наслаждаться от трудов своих, то это дар Божий.
\vs Ecc 5:19 Недолго будут у него в памяти дни жизни его; поэтому Бог и вознаграждает его радостью сердца его.
\vs Ecc 6:1 Есть зло, которое видел я под солнцем, и оно часто бывает между людьми:
\vs Ecc 6:2 Бог дает человеку богатство и имущество и славу, и нет для души его недостатка ни в чем, чего не пожелал бы он; но не дает ему Бог пользоваться этим, а пользуется тем чужой человек: это~--- суета и тяжкий недуг!
\vs Ecc 6:3 Если бы какой человек родил сто \bibemph{детей}, и прожил многие годы, и еще умножились дни жизни его, но душа его не наслаждалась бы добром и не было бы ему и погребения, то я сказал бы: выкидыш счастливее его,
\vs Ecc 6:4 потому что он напрасно пришел и отошел во тьму, и его имя покрыто мраком.
\vs Ecc 6:5 Он даже не видал и не знал солнца: ему покойнее, нежели тому.
\vs Ecc 6:6 А тот, хотя бы прожил две тысячи лет и не наслаждался добром, не все ли пойдет в одно место?
\vs Ecc 6:7 Все труды человека~--- для рта его, а душа его не насыщается.
\vs Ecc 6:8 Какое же преимущество мудрого перед глупым, какое~--- бедняка, умеющего ходить перед живущими?
\vs Ecc 6:9 Лучше видеть глазами, нежели бродить душею. И это~--- также суета и томление духа!
\vs Ecc 6:10 Что существует, тому уже наречено имя, и известно, что это~--- человек, и что он не может препираться с тем, кто сильнее его.
\vs Ecc 6:11 Много таких вещей, которые умножают суету: что же для человека лучше?
\vs Ecc 6:12 Ибо кто знает, что хорошо для человека в жизни, во все дни суетной жизни его, которые он проводит как тень? И кто скажет человеку, что будет после него под солнцем?
\vs Ecc 7:1 Доброе имя лучше дорогой масти, и день смерти~--- дня рождения.
\vs Ecc 7:2 Лучше ходить в дом плача об умершем, нежели ходить в дом пира; ибо таков конец всякого человека, и живой приложит \bibemph{это} к своему сердцу.
\vs Ecc 7:3 Сетование лучше смеха; потому что при печали лица сердце делается лучше.
\vs Ecc 7:4 Сердце мудрых~--- в доме плача, а сердце глупых~--- в доме веселья.
\vs Ecc 7:5 Лучше слушать обличения от мудрого, нежели слушать песни глупых;
\vs Ecc 7:6 потому что смех глупых то же, что треск тернового хвороста под котлом. И это~--- суета!
\rsbpar\vs Ecc 7:7 Притесняя других, мудрый делается глупым, и подарки портят сердце.
\vs Ecc 7:8 Конец дела лучше начала его; терпеливый лучше высокомерного.
\vs Ecc 7:9 Не будь духом твоим поспешен на гнев, потому что гнев гнездится в сердце глупых.
\vs Ecc 7:10 Не говори: <<отчего это прежние дни были лучше нынешних?>>, потому что не от мудрости ты спрашиваешь об этом.
\vs Ecc 7:11 Хороша мудрость с наследством, и особенно для видящих солнце:
\vs Ecc 7:12 потому что под сенью ее \bibemph{то же, что} под сенью серебра; но превосходство знания в \bibemph{том, что} мудрость дает жизнь владеющему ею.
\vs Ecc 7:13 Смотри на действование Божие: ибо кто может выпрямить то, что Он сделал кривым?
\vs Ecc 7:14 Во дни благополучия пользуйся благом, а во дни несчастья размышляй: то и другое соделал Бог для того, чтобы человек ничего не мог сказать против Него.
\rsbpar\vs Ecc 7:15 Всего насмотрелся я в суетные дни мои: праведник гибнет в праведности своей; нечестивый живет долго в нечестии своем.
\vs Ecc 7:16 Не будь слишком строг, и не выставляй себя слишком мудрым; зачем тебе губить себя?
\vs Ecc 7:17 Не предавайся греху, и не будь безумен: зачем тебе умирать не в свое время?
\vs Ecc 7:18 Хорошо, если ты будешь держаться одного и не отнимать руки от другого; потому что кто боится Бога, тот избежит всего того.
\vs Ecc 7:19 Мудрость делает мудрого сильнее десяти властителей, которые в городе.
\rsbpar\vs Ecc 7:20 Нет человека праведного на земле, который делал бы добро и не грешил бы;
\vs Ecc 7:21 поэтому не на всякое слово, которое говорят, обращай внимание, чтобы не услышать тебе раба твоего, когда он злословит тебя;
\vs Ecc 7:22 ибо сердце твое знает много случаев, когда и сам ты злословил других.
\rsbpar\vs Ecc 7:23 Все это испытал я мудростью; я сказал: <<буду я мудрым>>; но мудрость далека от меня.
\vs Ecc 7:24 Далеко то, что было, и глубоко~--- глубоко: кто постигнет его?
\vs Ecc 7:25 Обратился я сердцем моим к тому, чтобы узнать, исследовать и изыскать мудрость и разум, и познать нечестие глупости, невежества и безумия,~---
\vs Ecc 7:26 и нашел я, что горче смерти женщина, потому что она~--- сеть, и сердце ее~--- силки, руки ее~--- оковы; добрый пред Богом спасется от нее, а грешник уловлен будет ею.
\vs Ecc 7:27 Вот это нашел я, сказал Екклесиаст, испытывая одно за другим.
\vs Ecc 7:28 Чего еще искала душа моя, и я не нашел?~--- Мужчину одного из тысячи я нашел, а женщины между всеми ими не нашел.
\vs Ecc 7:29 Только это я нашел, что Бог сотворил человека правым, а люди пустились во многие помыслы.
\vs Ecc 8:1 Кто~--- как мудрый, и кто понимает значение вещей? Мудрость человека просветляет лице его, и суровость лица его изменяется.
\vs Ecc 8:2 \bibemph{Я говорю}: слово царское храни, и \bibemph{это} ради клятвы пред Богом.
\vs Ecc 8:3 Не спеши уходить от лица его, и не упорствуй в худом деле; потому что он, что захочет, все может сделать.
\vs Ecc 8:4 Где слово царя, там власть; и кто скажет ему: <<что ты делаешь?>>
\rsbpar\vs Ecc 8:5 Соблюдающий заповедь не испытает никакого зла: сердце мудрого знает и время и устав;
\vs Ecc 8:6 потому что для всякой вещи есть свое время и устав; а человеку великое зло оттого,
\vs Ecc 8:7 что он не знает, что будет; и как это будет~--- кто скажет ему?
\rsbpar\vs Ecc 8:8 Человек не властен над духом, чтобы удержать дух, и нет власти у него над днем смерти, и нет избавления в этой борьбе, и не спасет нечестие нечестивого.
\vs Ecc 8:9 Все это я видел, и обращал сердце мое на всякое дело, какое делается под солнцем. Бывает время, когда человек властвует над человеком во вред ему.
\vs Ecc 8:10 Видел я тогда, что хоронили нечестивых, и приходили и отходили от святого места, и они забываемы были в городе, где они так поступали. И это~--- суета!
\vs Ecc 8:11 Не скоро совершается суд над худыми делами; от этого и не страшится сердце сынов человеческих делать зло.
\vs Ecc 8:12 Хотя грешник сто раз делает зло и коснеет в нем, но я знаю, что благо будет боящимся Бога, которые благоговеют пред лицем Его;
\vs Ecc 8:13 а нечестивому не будет добра, и, подобно тени, недолго продержится тот, кто не благоговеет пред Богом.
\vs Ecc 8:14 Есть и такая суета на земле: праведников постигает то, чего заслуживали бы дела нечестивых, а с нечестивыми бывает то, чего заслуживали бы дела праведников. И сказал я: и это~--- суета!
\vs Ecc 8:15 И похвалил я веселье; потому что нет лучшего для человека под солнцем, как есть, пить и веселиться: это сопровождает его в трудах во дни жизни его, которые дал ему Бог под солнцем.
\rsbpar\vs Ecc 8:16 Когда я обратил сердце мое на то, чтобы постигнуть мудрость и обозреть дела, которые делаются на земле, и среди которых \bibemph{человек} ни днем, ни ночью не знает сна,~---
\vs Ecc 8:17 тогда я увидел все дела Божии и \bibemph{нашел}, что человек не может постигнуть дел, которые делаются под солнцем. Сколько бы человек ни трудился в исследовании, он все-таки не постигнет этого; и если бы какой мудрец сказал, что он знает, он не может постигнуть \bibemph{этого}.
\vs Ecc 9:1 На все это я обратил сердце мое для исследования, что праведные и мудрые и деяния их~--- в руке Божией, и что человек ни любви, ни ненависти не знает во всем том, что перед ним.
\vs Ecc 9:2 Всему и всем~--- одно: одна участь праведнику и нечестивому, доброму и [злому], чистому и нечистому, приносящему жертву и не приносящему жертвы; как добродетельному, так и грешнику; как клянущемуся, так и боящемуся клятвы.
\vs Ecc 9:3 Это-то и худо во всем, что делается под солнцем, что одна участь всем, и сердце сынов человеческих исполнено зла, и безумие в сердце их, в жизни их; а после того они \bibemph{отходят} к умершим.
\vs Ecc 9:4 Кто находится между живыми, тому есть еще надежда, так как и псу живому лучше, нежели мертвому льву.
\vs Ecc 9:5 Живые знают, что умрут, а мертвые ничего не знают, и уже нет им воздаяния, потому что и память о них предана забвению,
\vs Ecc 9:6 и любовь их и ненависть их и ревность их уже исчезли, и нет им более части во веки ни в чем, что делается под солнцем.
\vs Ecc 9:7 \bibemph{Итак} иди, ешь с весельем хлеб твой, и пей в радости сердца вино твое, когда Бог благоволит к делам твоим.
\vs Ecc 9:8 Да будут во всякое время одежды твои светлы, и да не оскудевает елей на голове твоей.
\vs Ecc 9:9 Наслаждайся жизнью с женою, которую любишь, во все дни суетной жизни твоей, и которую дал тебе Бог под солнцем на все суетные дни твои; потому что это~--- доля твоя в жизни и в трудах твоих, какими ты трудишься под солнцем.
\vs Ecc 9:10 Все, что может рука твоя делать, по силам делай; потому что в могиле, куда ты пойдешь, нет ни работы, ни размышления, ни знания, ни мудрости.
\rsbpar\vs Ecc 9:11 И обратился я, и видел под солнцем, что не проворным достается успешный бег, не храбрым~--- победа, не мудрым~--- хлеб, и не у разумных~--- богатство, и не искусным~--- благорасположение, но время и случай для всех их.
\vs Ecc 9:12 Ибо человек не знает своего времени. Как рыбы попадаются в пагубную сеть, и как птицы запутываются в силках, так сыны человеческие уловляются в бедственное время, когда оно неожиданно находит на них.
\rsbpar\vs Ecc 9:13 Вот еще какую мудрость видел я под солнцем, и она показалась мне важною:
\vs Ecc 9:14 город небольшой, и людей в нем немного; к нему подступил великий царь и обложил его и произвел против него большие осадные работы;
\vs Ecc 9:15 но в нем нашелся мудрый бедняк, и он спас своею мудростью этот город; и однако же никто не вспоминал об этом бедном человеке.
\vs Ecc 9:16 И сказал я: мудрость лучше силы, и однако же мудрость бедняка пренебрегается, и слов его не слушают.
\vs Ecc 9:17 Слова мудрых, \bibemph{высказанные} спокойно, выслушиваются \bibemph{лучше}, нежели крик властелина между глупыми.
\vs Ecc 9:18 Мудрость лучше воинских орудий; но один погрешивший погубит много доброго.
\vs Ecc 10:1 Мертвые мухи портят и делают зловонною благовонную масть мироварника: то же делает небольшая глупость уважаемого человека с его мудростью и честью.
\vs Ecc 10:2 Сердце мудрого~--- на правую сторону, а сердце глупого~--- на левую.
\vs Ecc 10:3 По какой бы дороге ни шел глупый, у него \bibemph{всегда} недостает смысла, и всякому он выскажет, что он глуп.
\vs Ecc 10:4 Если гнев начальника вспыхнет на тебя, то не оставляй места твоего; потому что кротость покрывает и большие проступки.
\rsbpar\vs Ecc 10:5 Есть зло, которое видел я под солнцем, это~--- как бы погрешность, происходящая от властелина:
\vs Ecc 10:6 невежество поставляется на большой высоте, а богатые сидят низко.
\vs Ecc 10:7 Видел я рабов на конях, а князей ходящих, подобно рабам, пешком.
\vs Ecc 10:8 Кто копает яму, тот упадет в нее, и кто разрушает ограду, того ужалит змей.
\vs Ecc 10:9 Кто передвигает камни, тот может надсадить себя, и кто колет дрова, тот может подвергнуться опасности от них.
\vs Ecc 10:10 Если притупится топор, и если лезвие его не будет отточено, то надобно будет напрягать силы; мудрость умеет это исправить.
\vs Ecc 10:11 Если змей ужалит без заговаривания, то не лучше его и злоязычный.
\vs Ecc 10:12 Слова из уст мудрого~--- благодать, а уста глупого губят его же:
\vs Ecc 10:13 начало слов из уст его~--- глупость, \bibemph{а} конец речи из уст его~--- безумие.
\vs Ecc 10:14 Глупый наговорит много, \bibemph{хотя} человек не знает, что будет, и кто скажет ему, что будет после него?
\vs Ecc 10:15 Труд глупого утомляет его, потому что не знает \bibemph{даже} дороги в город.
\vs Ecc 10:16 Горе тебе, земля, когда царь твой отрок, и когда князья твои едят рано!
\vs Ecc 10:17 Благо тебе, земля, когда царь у тебя из благородного рода, и князья твои едят вовремя, для подкрепления, а не для пресыщения!
\vs Ecc 10:18 От лености обвиснет потолок, и когда опустятся руки, то протечет дом.
\vs Ecc 10:19 Пиры устраиваются для удовольствия, и вино веселит жизнь; а за все отвечает серебро.
\vs Ecc 10:20 Даже и в мыслях твоих не злословь царя, и в спальной комнате твоей не злословь богатого; потому что птица небесная может перенести слово \bibemph{твое}, и крылатая~--- пересказать речь \bibemph{твою}.
\vs Ecc 11:1 Отпускай хлеб твой по водам, потому что по прошествии многих дней опять найдешь его.
\vs Ecc 11:2 Давай часть семи и даже восьми, потому что не знаешь, какая беда будет на земле.
\vs Ecc 11:3 Когда облака будут полны, то они прольют на землю дождь; и если упадет дерево на юг или на север, то оно там и останется, куда упадет.
\vs Ecc 11:4 Кто наблюдает ветер, тому не сеять; и кто смотрит на облака, тому не жать.
\vs Ecc 11:5 Как ты не знаешь путей ветра и того, как \bibemph{образуются} кости во чреве беременной, так не можешь знать дело Бога, Который делает все.
\vs Ecc 11:6 Утром сей семя твое, и вечером не давай отдыха руке твоей, потому что ты не знаешь, то или другое будет удачнее, или то и другое равно хорошо будет.
\vs Ecc 11:7 Сладок свет, и приятно для глаз видеть солнце.
\vs Ecc 11:8 Если человек проживет \bibemph{и} много лет, то пусть веселится он в продолжение всех их, и пусть помнит о днях темных, которых будет много: все, что будет,~--- суета!
\vs Ecc 11:9 Веселись, юноша, в юности твоей, и да вкушает сердце твое радости во дни юности твоей, и ходи по путям сердца твоего и по видению очей твоих; только знай, что за все это Бог приведет тебя на суд.
\vs Ecc 11:10 И удаляй печаль от сердца твоего, и уклоняй злое от тела твоего, потому что детство и юность~--- суета.
\vs Ecc 12:1 И помни Создателя твоего в дни юности твоей, доколе не пришли тяжелые дни и не наступили годы, о которых ты будешь говорить: <<нет мне удовольствия в них!>>
\vs Ecc 12:2 доколе не померкли солнце и свет и луна и звезды, и не нашли новые тучи вслед за дождем.
\vs Ecc 12:3 В тот день, когда задрожат стерегущие дом и согнутся мужи силы; и перестанут молоть мелющие, потому что их немного осталось; и помрачатся смотрящие в окно;
\vs Ecc 12:4 и запираться будут двери на улицу; когда замолкнет звук жернова, и будет вставать \bibemph{человек} по крику петуха и замолкнут дщери пения;
\vs Ecc 12:5 и высоты будут им страшны, и на дороге ужасы; и зацветет миндаль, и отяжелеет кузнечик, и рассыплется каперс. Ибо отходит человек в вечный дом свой, и готовы окружить его по улице плакальщицы;~---
\vs Ecc 12:6 доколе не порвалась серебряная цепочка, и не разорвалась золотая повязка, и не разбился кувшин у источника, и не обрушилось колесо над колодезем.
\vs Ecc 12:7 И возвратится прах в землю, чем он и был; а дух возвратится к Богу, Который дал его.
\vs Ecc 12:8 Суета сует, сказал Екклесиаст, всё~--- суета!
\rsbpar\vs Ecc 12:9 Кроме того, что Екклесиаст был мудр, он учил еще народ знанию. Он \bibemph{все} испытывал, исследовал, \bibemph{и} составил много притчей.
\vs Ecc 12:10 Старался Екклесиаст приискивать изящные изречения, и слова истины написаны \bibemph{им} верно.
\vs Ecc 12:11 Слова мудрых~--- как иглы и как вбитые гвозди, и составители их~--- от Единого Пастыря.
\vs Ecc 12:12 А что сверх всего этого, сын мой, того берегись: составлять много книг~--- конца не будет, и много читать~--- утомительно для тела.
\rsbpar\vs Ecc 12:13 Выслушаем сущность всего: бойся Бога и заповеди Его соблюдай, потому что в этом всё для человека;
\vs Ecc 12:14 ибо всякое дело Бог приведет на суд, и все тайное, хорошо ли оно, или худо.
