\bibbookdescr{Jam}{
  inline={Соборное Послание\\\LARGE Святого Апостола Иакова},
  toc={Иакова},
  bookmark={Иакова},
  header={Иакова},
  %headerleft={},
  %headerright={},
  abbr={Иак}
}
\vs Jam 1:1 Иаков, раб Бога и Господа Иисуса Христа, двенадцати коленам, находящимся в рассеянии,~--- радоваться.
\vs Jam 1:2 С великою радостью принимайте, братия мои, когда впадаете в различные искушения,
\vs Jam 1:3 зная, что испытание вашей веры производит терпение;
\vs Jam 1:4 терпение же должно иметь совершенное действие, чтобы вы были совершенны во всей полноте, без всякого недостатка.
\vs Jam 1:5 Если же у кого из вас недостает мудрости, да просит у Бога, дающего всем просто и без упреков,~--- и дастся ему.
\vs Jam 1:6 Но да просит с верою, нимало не сомневаясь, потому что сомневающийся подобен морской волне, ветром поднимаемой и развеваемой.
\vs Jam 1:7 Да не думает такой человек получить что-нибудь от Господа.
\vs Jam 1:8 Человек с двоящимися мыслями не тверд во всех путях своих.
\rsbpar\vs Jam 1:9 Да хвалится брат униженный высотою своею,
\vs Jam 1:10 а богатый~--- унижением своим, потому что он прейдет, как цвет на траве.
\vs Jam 1:11 Восходит солнце, \bibemph{настает} зной, и зноем иссушает траву, цвет ее опадает, исчезает красота вида ее; так увядает и богатый в путях своих.
\rsbpar\vs Jam 1:12 Блажен человек, который переносит искушение, потому что, быв испытан, он получит венец жизни, который обещал Господь любящим Его.
\vs Jam 1:13 В искушении никто не говори: Бог меня искушает; потому что Бог не искушается злом и Сам не искушает никого,
\vs Jam 1:14 но каждый искушается, увлекаясь и обольщаясь собственною похотью;
\vs Jam 1:15 похоть же, зачав, рождает грех, а сделанный грех рождает смерть.
\rsbpar\vs Jam 1:16 Не обманывайтесь, братия мои возлюбленные.
\vs Jam 1:17 Всякое даяние доброе и всякий дар совершенный нисходит свыше, от Отца светов, у Которого нет изменения и ни тени перемены.
\vs Jam 1:18 Восхотев, родил Он нас словом истины, чтобы нам быть некоторым начатком Его созданий.
\rsbpar\vs Jam 1:19 Итак, братия мои возлюбленные, всякий человек да будет скор на слышание, медлен на слова, медлен на гнев,
\vs Jam 1:20 ибо гнев человека не творит правды Божией.
\vs Jam 1:21 Посему, отложив всякую нечистоту и остаток злобы, в кротости примите насаждаемое слово, могущее спасти ваши души.
\vs Jam 1:22 Будьте же исполнители слова, а не слышатели только, обманывающие самих себя.
\vs Jam 1:23 Ибо, кто слушает слово и не исполняет, тот подобен человеку, рассматривающему природные черты лица своего в зеркале:
\vs Jam 1:24 он посмотрел на себя, отошел и тотчас забыл, каков он.
\vs Jam 1:25 Но кто вникнет в закон совершенный, \bibemph{закон} свободы, и пребудет в нем, тот, будучи не слушателем забывчивым, но исполнителем дела, блажен будет в своем действии.
\vs Jam 1:26 Если кто из вас думает, что он благочестив, и не обуздывает своего языка, но обольщает свое сердце, у того пустое благочестие.
\vs Jam 1:27 Чистое и непорочное благочестие пред Богом и Отцем есть то, чтобы призирать сирот и вдов в их скорбях и хранить себя неоскверненным от мира.
\vs Jam 2:1 Братия мои! имейте веру в Иисуса Христа нашего Господа славы, не взирая на лица.
\vs Jam 2:2 Ибо, если в собрание ваше войдет человек с золотым перстнем, в богатой одежде, войдет же и бедный в скудной одежде,
\vs Jam 2:3 и вы, смотря на одетого в богатую одежду, скажете ему: тебе хорошо сесть здесь, а бедному скажете: ты стань там, или садись здесь, у ног моих,~---
\vs Jam 2:4 то не пересуживаете ли вы в себе и не становитесь ли судьями с худыми мыслями?
\vs Jam 2:5 Послушайте, братия мои возлюбленные: не бедных ли мира избрал Бог быть богатыми верою и наследниками Царствия, которое Он обещал любящим Его?
\vs Jam 2:6 А вы презрели бедного. Не богатые ли притесняют вас, и не они ли влекут вас в суды?
\vs Jam 2:7 Не они ли бесславят доброе имя, которым вы называетесь?
\vs Jam 2:8 Если вы исполняете закон царский, по Писанию: возлюби ближнего твоего, как себя самого,~--- хорошо делаете.
\vs Jam 2:9 Но если поступаете с лицеприятием, то грех делаете, и перед законом оказываетесь преступниками.
\vs Jam 2:10 Кто соблюдает весь закон и согрешит в одном чем-нибудь, тот становится виновным во всем.
\vs Jam 2:11 Ибо Тот же, Кто сказал: не прелюбодействуй, сказал и: не убей; посему, если ты не прелюбодействуешь, но убьешь, то ты также преступник закона.
\vs Jam 2:12 Т\acc{а}к говорите и т\acc{а}к поступайте, как имеющие быть судимы по закону свободы.
\vs Jam 2:13 Ибо суд без милости не оказавшему милости; милость превозносится над судом.
\rsbpar\vs Jam 2:14 Чт\acc{о} пользы, братия мои, если кто говорит, что он имеет веру, а дел не имеет? может ли эта вера спасти его?
\vs Jam 2:15 Если брат или сестра наги и не имеют дневного пропитания,
\vs Jam 2:16 а кто-нибудь из вас скажет им: <<идите с миром, грейтесь и питайтесь>>, но не даст им потребного для тела: что пользы?
\vs Jam 2:17 Так и вера, если не имеет дел, мертва сама по себе.
\vs Jam 2:18 Но скажет кто-нибудь: <<ты имеешь веру, а я имею дела>>: покажи мне веру твою без дел твоих, а я покажу тебе веру мою из дел моих.
\vs Jam 2:19 Ты веруешь, что Бог един: хорошо делаешь; и бесы веруют, и трепещут.
\vs Jam 2:20 Но хочешь ли знать, неосновательный человек, что вера без дел мертва?
\vs Jam 2:21 Не делами ли оправдался Авраам, отец наш, возложив на жертвенник Исаака, сына своего?
\vs Jam 2:22 Видишь ли, что вера содействовала делам его, и делами вера достигла совершенства?
\vs Jam 2:23 И исполнилось слово Писания: <<веровал Авраам Богу, и это вменилось ему в праведность, и он наречен другом Божиим>>.
\vs Jam 2:24 Видите ли, что человек оправдывается делами, а не верою только?
\vs Jam 2:25 Подобно и Раав блудница не делами ли оправдалась, приняв соглядатаев и отпустив их другим путем?
\vs Jam 2:26 Ибо, как тело без духа мертво, так и вера без дел мертва.
\vs Jam 3:1 Братия мои! не многие делайтесь учителями, зная, что мы подвергнемся большему осуждению,
\vs Jam 3:2 ибо все мы много согрешаем. Кто не согрешает в слове, тот человек совершенный, могущий обуздать и все тело.
\vs Jam 3:3 Вот, мы влагаем удила в рот коням, чтобы они повиновались нам, и управляем всем телом их.
\vs Jam 3:4 Вот, и корабли, как ни велики они и как ни сильными ветрами носятся, небольшим рулем направляются, куда хочет кормчий;
\vs Jam 3:5 так и язык~--- небольшой член, но много делает. Посмотри, небольшой огонь как много вещества зажигает!
\vs Jam 3:6 И язык~--- огонь, прикраса неправды; язык в таком положении находится между членами нашими, что оскверняет все тело и воспаляет круг жизни, будучи сам воспаляем от геенны.
\vs Jam 3:7 Ибо всякое естество зверей и птиц, пресмыкающихся и морских животных укрощается и укрощено естеством человеческим,
\vs Jam 3:8 а язык укротить никто из людей не может: это~--- неудержимое зло; он исполнен смертоносного яда.
\vs Jam 3:9 Им благословляем Бога и Отца, и им проклинаем человеков, сотворенных по подобию Божию.
\vs Jam 3:10 Из тех же уст исходит благословение и проклятие: не должно, братия мои, сему так быть.
\vs Jam 3:11 Течет ли из одного отверстия источника сладкая и горькая \bibemph{вода}?
\vs Jam 3:12 Не может, братия мои, смоковница приносить маслины или виноградная лоза смоквы. Также и один источник не \bibemph{может} изливать соленую и сладкую воду.
\rsbpar\vs Jam 3:13 Мудр ли и разумен кто из вас, докажи это на самом деле добрым поведением с мудрою кротостью.
\vs Jam 3:14 Но если в вашем сердце вы имеете горькую зависть и сварливость, то не хвалитесь и не лгите на истину.
\vs Jam 3:15 Это не есть мудрость, нисходящая свыше, но земная, душевная, бесовская,
\vs Jam 3:16 ибо где зависть и сварливость, там неустройство и всё худое.
\vs Jam 3:17 Но мудрость, сходящая свыше, во-первых, чиста, потом мирна, скромна, послушлива, полна милосердия и добрых плодов, беспристрастна и нелицемерна.
\vs Jam 3:18 Плод же правды в мире сеется у тех, которые хранят мир.
\vs Jam 4:1 Откуда у вас вражды и распри? не отсюда ли, от вожделений ваших, воюющих в членах ваших?
\vs Jam 4:2 Желаете~--- и не имеете; убиваете и завидуете~--- и не можете достигнуть; препираетесь и враждуете~--- и не имеете, потому что не пр\acc{о}сите.
\vs Jam 4:3 Пр\acc{о}сите, и не получаете, потому что пр\acc{о}сите не на добро, а чтобы употребить для ваших вожделений.
\vs Jam 4:4 Прелюбодеи и прелюбодейцы! не знаете ли, что дружба с миром есть вражда против Бога? Итак, кто хочет быть другом миру, тот становится врагом Богу.
\vs Jam 4:5 Или вы думаете, что напрасно говорит Писание: <<до ревности любит дух, живущий в нас>>?
\vs Jam 4:6 Но тем б\acc{о}льшую дает благодать; посему и сказано: Бог гордым противится, а смиренным дает благодать.
\rsbpar\vs Jam 4:7 Итак покоритесь Богу; противостаньте диаволу, и убежит от вас.
\vs Jam 4:8 Приблизьтесь к Богу, и приблизится к вам; очистите руки, грешники, исправьте сердца, двоедушные.
\vs Jam 4:9 Сокрушайтесь, плачьте и рыдайте; смех ваш да обратится в плач, и радость~--- в печаль.
\vs Jam 4:10 Смиритесь пред Господом, и вознесет вас.
\rsbpar\vs Jam 4:11 Не злословьте друг друга, братия: кто злословит брата или судит брата своего, тот злословит закон и судит закон; а если ты судишь закон, то ты не исполнитель закона, но судья.
\vs Jam 4:12 Един Законодатель и Судия, могущий спасти и погубить; а ты кто, который судишь другого?
\rsbpar\vs Jam 4:13 Теперь послушайте вы, говорящие: <<сегодня или завтра отправимся в такой-то город, и проживем там один год, и будем торговать и получать прибыль>>;
\vs Jam 4:14 вы, которые не знаете, что случится завтра: ибо что такое жизнь ваша? пар, являющийся на малое время, а потом исчезающий.
\vs Jam 4:15 Вместо того, чтобы вам говорить: <<если угодно будет Господу и живы будем, то сделаем то или другое>>,~---
\vs Jam 4:16 вы, по своей надменности, тщеславитесь: всякое такое тщеславие есть зло.
\vs Jam 4:17 Итак, кто разумеет делать добро и не делает, тому грех.
\vs Jam 5:1 Послушайте вы, богатые: плачьте и рыдайте о бедствиях ваших, находящих на вас.
\vs Jam 5:2 Богатство ваше сгнило, и одежды ваши изъедены молью.
\vs Jam 5:3 Золото ваше и серебро изоржавело, и ржавчина их будет свидетельством против вас и съест плоть вашу, как огонь: вы собрали себе сокровище на последние дни.
\vs Jam 5:4 Вот, плата, удержанная вами у работников, пожавших поля ваши, вопиет, и вопли жнецов дошли до слуха Господа Саваофа.
\vs Jam 5:5 Вы роскошествовали на земле и наслаждались; напитали сердца ваши, как бы на день заклания.
\vs Jam 5:6 Вы осудили, убили Праведника; Он не противился вам.
\rsbpar\vs Jam 5:7 Итак, братия, будьте долготерпеливы до пришествия Господня. Вот, земледелец ждет драгоценного плода от земли и для него терпит долго, пока получит дождь ранний и поздний.
\vs Jam 5:8 Долготерп\acc{и}те и вы, укрепите сердца ваши, потому что пришествие Господне приближается.
\vs Jam 5:9 Не сетуйте, братия, друг на друга, чтобы не быть осужденными: вот, Судия стоит у дверей.
\vs Jam 5:10 В пример злострадания и долготерпения возьмите, братия мои, пророков, которые говорили именем Господним.
\vs Jam 5:11 Вот, мы ублажаем тех, которые терпели. Вы слышали о терпении Иова и видели конец \bibemph{оного} от Господа, ибо Господь весьма милосерд и сострадателен.
\rsbpar\vs Jam 5:12 Прежде же всего, братия мои, не клянитесь ни небом, ни землею, и никакою другою клятвою, но да будет у вас: <<да, да>> и <<нет, нет>>, дабы вам не подпасть осуждению.
\rsbpar\vs Jam 5:13 Злостраждет ли кто из вас, пусть молится. Весел ли кто, пусть поет псалмы.
\vs Jam 5:14 Болен ли кто из вас, пусть призовет пресвитеров Церкви, и пусть помолятся над ним, помазав его елеем во имя Господне.
\vs Jam 5:15 И молитва веры исцелит болящего, и восставит его Господь; и если он соделал грехи, простятся ему.
\rsbpar\vs Jam 5:16 Признавайтесь друг пред другом в проступках и молитесь друг за друга, чтобы исцелиться: много может усиленная молитва праведного.
\vs Jam 5:17 Илия был человек, подобный нам, и молитвою помолился, чтобы не было дождя: и не было дождя на землю три года и шесть месяцев.
\vs Jam 5:18 И опять помолился: и небо дало дождь, и земля произрастила плод свой.
\rsbpar\vs Jam 5:19 Братия! если кто из вас уклонится от истины, и обратит кто его,
\vs Jam 5:20 пусть тот знает, что обративший грешника от ложного пути его спасет душу от смерти и покроет множество грехов.
