\bibbookdescr{Jud}{
  inline={Соборное Послание\\\LARGE Святого Апостола Иуды},
  toc={Иуды},
  bookmark={Иуды},
  header={Иуды},
  %headerleft={},
  %headerright={},
  abbr={Иуд}
}
\vs Jud 1:1 Иуда, раб Иисуса Христа, брат Иакова, призванным, которые освящены Богом Отцем и сохранены Иисусом Христом:
\vs Jud 1:2 милость вам и мир и любовь да умножатся.
\rsbpar\vs Jud 1:3 Возлюбленные! имея все усердие писать вам об общем спасении, я почел за нужное написать вам увещание~--- подвизаться за веру, однажды преданную святым.
\vs Jud 1:4 Ибо вкрались некоторые люди, издревле предназначенные к сему осуждению, нечестивые, обращающие благодать Бога нашего в \bibemph{повод к} распутству и отвергающиеся единого Владыки Бога и Господа нашего Иисуса Христа.
\rsbpar\vs Jud 1:5 Я хочу напомнить вам, уже знающим это, что Господь, избавив народ из земли Египетской, потом неверовавших погубил,
\vs Jud 1:6 и ангелов, не сохранивших своего достоинства, но оставивших свое жилище, соблюдает в вечных узах, под мраком, на суд великого дня.
\vs Jud 1:7 Как Содом и Гоморра и окрестные города, подобно им блудодействовавшие и ходившие за иною плотию, подвергшись казни огня вечного, поставлены в пример,~---
\vs Jud 1:8 так точно будет и с сими мечтателями, которые оскверняют плоть, отвергают начальства и злословят высокие власти.
\vs Jud 1:9 Михаил Архангел, когда говорил с диаволом, споря о Моисеевом теле, не смел произнести укоризненного суда, но сказал: <<да запретит тебе Господь>>.
\vs Jud 1:10 А сии злословят то, чего не знают; что же по природе, как бессловесные животные, знают, тем растлевают себя.
\vs Jud 1:11 Горе им, потому что идут путем Каиновым, предаются обольщению мзды, как Валаам, и в упорстве погибают, как Корей.
\vs Jud 1:12 Таковые бывают соблазном на ваших вечерях любви; пиршествуя с вами, без страха утучняют себя. Это безводные облака, носимые ветром; осенние деревья, бесплодные, дважды умершие, исторгнутые;
\vs Jud 1:13 свирепые морские волны, пенящиеся срамотами своими; звезды блуждающие, которым блюдется мрак тьмы на веки.
\vs Jud 1:14 О них пророчествовал и Енох, седьмой от Адама, говоря: <<се, идет Господь со тьмами святых Ангелов Своих~---
\vs Jud 1:15 сотворить суд над всеми и обличить всех между ними нечестивых во всех делах, которые произвело их нечестие, и во всех жестоких словах, которые произносили на Него нечестивые грешники>>.
\vs Jud 1:16 Это ропотники, ничем не довольные, поступающие по своим похотям (нечестиво и беззаконно); уста их произносят надутые слова; они оказывают лицеприятие для корысти.
\vs Jud 1:17 Но вы, возлюбленные, помните предсказанное Апостолами Господа нашего Иисуса Христа.
\vs Jud 1:18 Они говорили вам, что в последнее время появятся ругатели, поступающие по своим нечестивым похотям.
\vs Jud 1:19 Это люди, отделяющие себя (от единства веры), душевные, не имеющие духа.
\vs Jud 1:20 А вы, возлюбленные, назидая себя на святейшей вере вашей, молясь Духом Святым,
\vs Jud 1:21 сохраняйте себя в любви Божией, ожидая милости от Господа нашего Иисуса Христа, для вечной жизни.
\vs Jud 1:22 И к одним будьте милостивы, с рассмотрением,
\vs Jud 1:23 а других страхом спасайте, исторгая из огня, обличайте же со страхом, гнушаясь даже одеждою, которая осквернена плотью.
\rsbpar\vs Jud 1:24 Могущему же соблюсти вас от падения и поставить пред славою Своею непорочными в радости,
\vs Jud 1:25 Единому Премудрому Богу, Спасителю нашему чрез Иисуса Христа Господа нашего, слава и величие, сила и власть прежде всех веков, ныне и во все веки. Аминь.
