\bibbookdescr{Lao}{
  inline={Послание к Лаодикийцам Святого Апостола Павла},
  toc={к Лаодикийцам},
  bookmark={к Лаодикийцам},
  header={к Лаодикийцам},
  abbr={Лао}
}
\vs Lao 1:1
Павел, апостол не от человеков и не через человека,
но Иисусом Христом,~--- братьям, которые в Лаодикии.
\vs Lao 1:2
Благодать вам и мир от Бога Отца и Господа Иисуса Христа.

\vs Lao 1:3
Благодарю Христа всякою молитвою моею,
что пребываете в нём и твёрдо стоите в делах его,
ожидая обетования в день суда.
\vs Lao 1:4
И да не погубят вас пустословия некоторых
вкравшихся в доверие, чтобы отвратить вас
от истины Евангелия, которое мною проповедуется.
\vs Lao 1:5
И ныне устраивает Бог, что те, кто без меня~--- служат
к успеху истины благовествования и творят благость
дел спасения, жизни вечной;
\vs Lao 1:6
и ныне явны узы мои, которые терплю во Христе,
которыми веселюсь и радуюсь.
\vs Lao 1:7
И сие мне есть ко спасению вечному,
которое соделывается и вашими молитвами,
и служению Святого Духа, жизнью ли, или смертью.
\vs Lao 1:8
Ибо мне воистину жизнь во Христе и умереть~--- радость.
\vs Lao 1:9
И сам он в вас сотворит милость свою,
чтобы сию любовь имели вы, и пребывали единодушны.
\vs Lao 1:10
Посему, возлюбленные, что слышали в моём присутствии,
то сохраняйте и творите в страхе Божьем,
и да будет вам жизнь вовеки;
\vs Lao 1:11
ибо действующий в вас Бог~--- Господь.
\vs Lao 1:12
И что бы вы ни делали~--- делайте неотступно.
\vs Lao 1:13
То есть, возлюбленные, радуйтесь о Христе.
И остерегайтесь нечистых в корысти.
\vs Lao 1:14
Да будут все прошения ваши явны пред Богом.
И будьте непоколебимы в духе Христовом.
\vs Lao 1:15
И что непорочно, и истинно, и честно, и праведно,
и любезно~--- творите.
\vs Lao 1:16
И что слышали и приняли,
в сердце сохраните, да будет вам мир.

\vs Lao 1:17
Приветствуйте всех братьев целованием святым.
\vs Lao 1:18
Приветствуют вас святые.
\vs Lao 1:19
Благодать Господа Иисуса с духом вашим.
\vs Lao 1:20
Распорядитесь, чтобы послание Колоссянам было прочитано вам.
