\bibbookdescr{Mal}{
  inline={\LARGE Книга\\\Huge Пророка Малахии},
  toc={Малахия},
  bookmark={Малахия},
  header={Малахия},
  %headerleft={},
  %headerright={},
  abbr={Мал}
}
\vs Mal 1:1 Пророческое слово Господа к Израилю через Малахию.
\rsbpar\vs Mal 1:2 Я возлюбил вас, говорит Господь. А вы говорите: <<в чем явил Ты любовь к нам?>>~--- Не брат ли Исав Иакову? говорит Господь; и однако же Я возлюбил Иакова,
\vs Mal 1:3 а Исава возненавидел и предал горы его опустошению, и владения его~--- шакалам пустыни.
\vs Mal 1:4 Если Едом скажет: <<мы разорены, но мы восстановим разрушенное>>, то Господь Саваоф говорит: они построят, а Я разрушу, и прозовут их областью нечестивою, народом, на который Господь прогневался навсегда.
\vs Mal 1:5 И увидят это глаза ваши, и вы скажете: <<возвеличился Господь над пределами Израиля!>>
\vs Mal 1:6 Сын чтит отца и раб~--- господина своего; если Я Отец, то где почтение ко Мне? и если Я Господь, то где благоговение предо Мною? говорит Господь Саваоф вам, священники, бесславящие имя Мое. Вы говорите: <<чем мы бесславим имя Твое?>>
\vs Mal 1:7 Вы приносите на жертвенник Мой нечистый хлеб, а говорите: <<чем мы бесславим Тебя?>>~--- Тем, что говорите: <<трапеза Господня не стоит уважения>>.
\vs Mal 1:8 И когда приносите в жертву слепое, не худо ли это? или когда приносите хромое и больное, не худо ли это? Поднеси это твоему князю; будет ли он доволен тобою и благосклонно ли примет тебя? говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 1:9 Итак молитесь Богу, чтобы помиловал нас; а когда такое исходит из рук ваших, то может ли Он милостиво принимать вас? говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 1:10 Лучше кто-нибудь из вас запер бы двери, чтобы напрасно не держали огня на жертвеннике Моем. Нет Моего благоволения к вам, говорит Господь Саваоф, и приношение из рук ваших неблагоугодно Мне.
\vs Mal 1:11 Ибо от востока солнца до запада велико будет имя Мое между народами, и на всяком месте будут приносить фимиам имени Моему, чистую жертву; велико будет имя Мое между народами, говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 1:12 А вы хулите его тем, что говорите: <<трапеза Господня не стоит уважения, и доход от нее~--- пища ничтожная>>.
\vs Mal 1:13 Притом говорите: <<вот сколько труда!>> и пренебрегаете ею, говорит Господь Саваоф, и приносите украденное, хромое и больное, и такого же свойства приносите хлебный дар: могу ли с благоволением принимать это из рук ваших? говорит Господь.
\vs Mal 1:14 Проклят лживый, у которого в стаде есть неиспорченный самец, и он дал обет, а приносит в жертву Господу поврежденное: ибо Я Царь великий, и имя Мое страшно у народов.
\vs Mal 2:1 Итак для вас, священники, эта заповедь:
\vs Mal 2:2 если вы не послушаетесь и если не примете к сердцу, чтобы воздавать славу имени Моему, говорит Господь Саваоф, то Я пошлю на вас проклятие и прокляну ваши благословения, и уже проклинаю, потому что вы не хотите приложить к тому сердца.
\vs Mal 2:3 Вот, Я отниму у вас плечо, и помет раскидаю на лица ваши, помет праздничных жертв ваших, и выбросят вас вместе с ним.
\vs Mal 2:4 И вы узнаете, что Я дал эту заповедь для сохранения завета Моего с Левием, говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 2:5 Завет Мой с ним был \bibemph{завет} жизни и мира, и Я дал его ему для страха, и он боялся Меня и благоговел пред именем Моим.
\vs Mal 2:6 Закон истины был в устах его, и неправды не обреталось на языке его; в мире и правде он ходил со Мною и многих отвратил от греха.
\vs Mal 2:7 Ибо уста священника должны хранить ведение, и закона ищут от уст его, потому что он вестник Господа Саваофа.
\vs Mal 2:8 Но вы уклонились от пути сего, для многих послужили соблазном в законе, разрушили завет Левия, говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 2:9 За то и Я сделаю вас презренными и униженными перед всем народом, так как вы не соблюдаете путей Моих, лицеприятствуете в делах закона.
\vs Mal 2:10 Не один ли у всех нас Отец? Не один ли Бог сотворил нас? Почему же мы вероломно поступаем друг против друга, нарушая тем завет отцов наших?
\vs Mal 2:11 Вероломно поступает Иуда, и мерзость совершается в Израиле и в Иерусалиме; ибо унизил Иуда святыню Господню, которую любил, и женился на дочери чужого бога.
\vs Mal 2:12 У того, кто делает это, истребит Господь из шатров Иаковлевых бдящего на страже и отвечающего, и приносящего жертву Господу Саваофу.
\vs Mal 2:13 И вот еще что вы делаете: вы заставляете обливать слезами жертвенник Господа с рыданием и воплем, так что Он уже не призирает более на приношение и не принимает умилостивительной жертвы из рук ваших.
\vs Mal 2:14 Вы скажете: <<за что?>> За то, что Господь был свидетелем между тобою и женою юности твоей, против которой ты поступил вероломно, между тем как она подруга твоя и законная жена твоя.
\vs Mal 2:15 Но не сделал ли того же один, и в нем пребывал превосходный дух? что же сделал этот один? он желал получить от Бога потомство. Итак берегите дух ваш, и никто не поступай вероломно против жены юности своей.
\vs Mal 2:16 Если ты ненавидишь ее, отпусти, говорит Господь Бог Израилев; обида покроет одежду его, говорит Господь Саваоф; посему наблюдайте за духом вашим и не поступайте вероломно.
\vs Mal 2:17 Вы прогневляете Господа словами вашими и говорите: <<чем прогневляем мы Его?>> Тем, что говорите: <<всякий, делающий зло, хорош пред очами Господа, и к таким Он благоволит>>, или: <<где Бог правосудия?>>
\vs Mal 3:1 Вот, Я посылаю Ангела Моего, и он приготовит путь предо Мною, и внезапно придет в храм Свой Господь, Которого вы ищете, и Ангел завета, Которого вы желаете; вот, Он идет, говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 3:2 И кто выдержит день пришествия Его, и кто устоит, когда Он явится? Ибо Он~--- как огонь расплавляющий и как щелок очищающий,
\vs Mal 3:3 и сядет переплавлять и очищать серебро, и очистит сынов Левия и переплавит их, как золото и как серебро, чтобы приносили жертву Господу в правде.
\vs Mal 3:4 Тогда благоприятна будет Господу жертва Иуды и Иерусалима, как во дни древние и как в лета прежние.
\vs Mal 3:5 И приду к вам для суда и буду скорым обличителем чародеев и прелюбодеев и тех, которые клянутся ложно и удерживают плату у наемника, притесняют вдову и сироту, и отталкивают пришельца, и Меня не боятся, говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 3:6 Ибо Я~--- Господь, Я не изменяюсь; посему вы, сыны Иакова, не уничтожились.
\vs Mal 3:7 Со дней отцов ваших вы отступили от уставов Моих и не соблюдаете их; обратитесь ко Мне, и Я обращусь к вам, говорит Господь Саваоф. Вы скажете: <<как нам обратиться?>>
\vs Mal 3:8 Можно ли человеку обкрадывать Бога? А вы обкрадываете Меня. Скажете: <<чем обкрадываем мы Тебя?>> Десятиною и приношениями.
\vs Mal 3:9 Проклятием вы прокляты, потому что вы~--- весь народ~--- обкрадываете Меня.
\vs Mal 3:10 Принесите все десятины в дом хранилища, чтобы в доме Моем была пища, и хотя в этом испытайте Меня, говорит Господь Саваоф: не открою ли Я для вас отверстий небесных и не изолью ли на вас благословения до избытка?
\vs Mal 3:11 Я для вас запрещу пожирающим истреблять у вас плоды земные, и виноградная лоза на поле у вас не лишится плодов своих, говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 3:12 И блаженными называть будут вас все народы, потому что вы будете землею вожделенною, говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 3:13 Дерзостны предо Мною слова ваши, говорит Господь. Вы скажете: <<что мы говорим против Тебя?>>
\vs Mal 3:14 Вы говорите: <<тщетно служение Богу, и что пользы, что мы соблюдали постановления Его и ходили в печальной одежде пред лицем Господа Саваофа?
\vs Mal 3:15 И ныне мы считаем надменных счастливыми: лучше устраивают себя делающие беззакония, и хотя искушают Бога, но остаются целы>>.
\vs Mal 3:16 Но боящиеся Бога говорят друг другу: <<внимает Господь и слышит это, и пред лицем Его пишется памятная книга о боящихся Господа и чтущих имя Его>>.
\vs Mal 3:17 И они будут Моими, говорит Господь Саваоф, собственностью Моею в тот день, который Я соделаю, и буду миловать их, как милует человек сына своего, служащего ему.
\vs Mal 3:18 И тогда снова увидите различие между праведником и нечестивым, между служащим Богу и не служащим Ему.
\vs Mal 4:1 Ибо вот, придет день, пылающий как печь; тогда все надменные и поступающие нечестиво будут как солома, и попалит их грядущий день, говорит Господь Саваоф, так что не оставит у них ни корня, ни ветвей.
\vs Mal 4:2 А для вас, благоговеющие пред именем Моим, взойдет Солнце правды и исцеление в лучах Его, и вы выйдете и взыграете, как тельцы упитанные;
\vs Mal 4:3 и будете попирать нечестивых, ибо они будут прахом под стопами ног ваших в тот день, который Я соделаю, говорит Господь Саваоф.
\vs Mal 4:4 Помните закон Моисея, раба Моего, который Я заповедал ему на Хориве для всего Израиля, равно как и правила и уставы.
\vs Mal 4:5 Вот, Я пошлю к вам Илию пророка пред наступлением дня Господня, великого и страшного.
\vs Mal 4:6 И он обратит сердца отцов к детям и сердца детей к отцам их, чтобы Я, придя, не поразил земли проклятием.
