\bibbookdescr{Pss}{
  inline={Псалмы Соломона},
  toc={Псалмы Соломона},
  bookmark={Псалмы Соломона},
  header={Псалмы Соломона},
  abbr={Псс}
}
\vs Pss 1:1
Воззвал я к Господу в смертной тоске моей, к Богу воззвал в засильи
грешников.
\vs Pss 1:2
Раздался внезапно клич военный предо мною: я буду услышан, ибо
исполнился праведности.
\vs Pss 1:3
Помыслил я в сердце моем, что исполнился праведности, ибо
достиг процветания и умножился в потомках моих.
\vs Pss 1:4
Пусть богатство их разойдется по всей земле, а слава~--- до
края земли.
\vs Pss 1:5
Возвысились они до звезд, и сказал я: Нет, они не упадут!
\vs Pss 1:6
Но возгордились в богатстве своем и не удержались.
\vs Pss 1:7
Грехи их~--- в тайне, и я не ведал.
\vs Pss 1:8
Беззакониями своими превзошли они племена, бывшие до них,
осквернили святыни Господни скверною.

\vs Pss 2:1
Возгордился грешник, стенобитным орудием сокрушил стены
крепкие, и Ты не воспрепятствовал.
\vs Pss 2:2
Взошли к жертвеннику Твоему народы чуждые, попирали сандалиями
своими в надменности,
\vs Pss 2:3
за то, что сыны Иерусалимские осквернили святыни Господни,
принесли дары Богу в нечестии.
\vs Pss 2:4
Из-за таких их дел сказал Он: Отбросьте это далеко от Меня, нет
на том Моего благоволения.
\vs Pss 2:5
Блеск славы их обратился в ничто, пред лицем Божиим унижен
окончательно.
\vs Pss 2:6
Сыны и дочери - в плену позорном, печать на шеях их,
заклеймлены они между народами.
\vs Pss 2:7
По прегрешениям их сделал им: предал в руки превосходящих
силою,
\vs Pss 2:8
отвратил лице Свое, отказался миловать их~--- юношу и
старика, детей вместе с ними.
\vs Pss 2:9
Ибо недостойное совершили все вместе~--- не слушали.
\vs Pss 2:10
И небосвод омрачился, и земля отвратилась от них,
\vs Pss 2:11
ибо не сделал всякий человек на ней, сколько они сотворили.
\vs Pss 2:12
И узнает земля праведность судов Твоих, Боже.
\vs Pss 2:13
И вот, выставил Бог сынов Иерусалимских на глумление: вместо
притонов разврата прохожий всякий сюда
сворачивал, при свете дня смеялись беззаконию своему,
\vs Pss 2:14
тем же, что совершали при свете дня, выставили напоказ нечестие
свое.
И дочери Иерусалимские доступны стали все по суду Твоему,
\vs Pss 2:15
за то, что осквернили себя, сходясь с кем попало. Чревом и утробой
моей скорблю о них.
\vs Pss 2:16
Я оправдаю Тебя, Боже, в правоте сердца, ибо в судах
Твоих~--- правда Твоя, Боже,
\vs Pss 2:17
ибо воздал Ты грешникам по делам их, по грехам их, тяжким
весьма.
\vs Pss 2:18
Открыл Ты грехи их, дабы ясен стал приговор Твой,
\vs Pss 2:19
стер память о них с лица земли.
Бог~--- Судия праведный и не смотрит на лица.
\vs Pss 2:20
Совлек Он красу Иерусалима с престола славы, предали поруганию его
язычники, топча ногами.
\vs Pss 2:21
Препоясал он вретище вместо красивых одежд, бечеву вокруг головы
своей вместо венца,
\vs Pss 2:22
снял митру славы, которую возложил на него Бог:
\vs Pss 2:23
в бесчестии пала краса его на землю.
\vs Pss 2:24
И увидел я, и вознес мольбу к лицу Господа, и сказав: Довольно,
Господи, тяготела рука Твоя над Иерусалимом~--- положи конец нашествию
язычников!
\vs Pss 2:25
Ибо насмеялись и не знали пощады в гневе и ярости злобной.
\vs Pss 2:26
И довершат они дело свое, если Ты, Господи, не накажешь их в гневе
Твоем,
\vs Pss 2:27
ибо не из любви к Тебе сделали так, но из похоти душевной
\vs Pss 2:28
излили гнев свой на нас в расхищении.
Так не помедли, Боже, воздать им на головы их,
\vs Pss 2:29
дабы обречь высокомерие дракона на поругание!
\vs Pss 2:30
И не помедлил Бог, явив мне надменность его пронзенной на горах
Египетских, хуже самого последнего униженной на земле и на море,
\vs Pss 2:31
тело его~--- носимым на волнах в полном нечестии, и не было
никого, кто бы похоронил:
\vs Pss 2:32
ибо унизил его Господь и обрек на поругание. И не помыслил он, что
человек,
и о последнем не помыслил.
\vs Pss 2:33
Сказал: Господином земли и моря сделаюсь!~--- и не знал, что Бог
велик, могуч в крепости Своей великой.
\vs Pss 2:34
Он~--- Царь на небесах, судящий царей и владык,
\vs Pss 2:35
пробуждающий меня к славе и усыпляющий надменных к погибели вечной в
бесчестии, ибо не узнали Его.
\vs Pss 2:36
Теперь же узрите, владыки земные, суд Господень, ибо велик Царь и
праведен, судящий поднебесную.
\vs Pss 2:37
Благословляйте Бога, боящиеся Господа в мудрости, ибо милость
Господня в день суда~--- на боящихся Его,
\vs Pss 2:38
когда разведет Он праведного и грешника, воздаст грешникам навеки по
делам их
\vs Pss 2:39
и помилует праведного, освободит от унижения перед грешником,
воздаст грешнику за то, что он сделал праведному.
\vs Pss 2:40
Ибо благ Господь к уповающим на Него с твердостью. Да сделает Он по
милости Своей тем, кто с Ним, да пребудут непрестанно пред лицем Его в
силе.
\vs Pss 2:41
Славен Господь вовек пред лицем слуг Его!

\vs Pss 3:1
Что ты спишь, душа, и не славишь Господа?
\vs Pss 3:2
Пойте новую песнь Богу хвалимому! Пой и бодрствуй, дабы служить
Ему, ибо псалом Богу, идущий от всего сердца, благ.
\vs Pss 3:3
Праведные всегда помнят Господа, признают и хвалят суды
Господни.
\vs Pss 3:4
Не пренебрежет праведный вразумлением Господним, неизменно
благоволение его к Господу.
\vs Pss 3:5
Оступился праведный~--- и прославил Господа, упал~--- и
взирает, что сделает ему Бог,
\vs Pss 3:6
смотрит, откуда придет спасение к нему.
\vs Pss 3:7
Честны праведные пред Богом, Спасителем их, нет в доме
праведного прегрешения на прегрешении.
\vs Pss 3:8
Праведный всегда блюдет дом свой, и в падении своем изгоняя
неправедность.
\vs Pss 3:9
Постясь, молит он простить неведение его и смиряет душу
свою.
\vs Pss 3:10
И Господь очищает всякого, кто благочестив, и дом его.
\vs Pss 3:11
Оступился грешник~--- и проклинает жизнь свою, день, в который
родился, и материнское чрево.
\vs Pss 3:12
Громоздил он прегрешения на прегрешения в жизни своей.
\vs Pss 3:13
Он пал, ибо мерзостно тело его, и уже не восстанет: гибель
грешника~--- навеки,
\vs Pss 3:14
И когда воззрит на праведных, не опомнится он.
\vs Pss 3:15
Таков удел грешников навеки.
\vs Pss 3:16
Те же, кто боится Господа, восстанут для жизни вечной, и жизнь
их~--- в свете Господнем и не угаснет никогда.

\vs Pss 4:1
Что ты сидишь, нечестивый, в синедрионе? Сердце твое далеко
отступило от Господа, беззакониями гневишь ты Бога Израиля!
\vs Pss 4:2
Чрезмерен он речами, чрезмерен и подозрительностью более всех,
жесток в словах, когда осуждает грешников на суде.
\vs Pss 4:3
И рука его среди первых ляжет на грешника, словно бы в
ревности, сам же он отягощен пестротою грехов и неумеренностью.
\vs Pss 4:4
Глаза его~--- на всякой женщине без различия, язык его лжив
в договоре клятвенном.
\vs Pss 4:5
В ночи и в тайне согрешает он, словно никем не зрим, глазами
говорит он со всякою женщиной, замышляя недоброе,
\vs Pss 4:6
скоро входит он во всякое жилище, веселясь духом, словно
безгрешен.
\vs Pss 4:7
Истреби, Боже, живущих в лицемерии рядом с благочестивыми,
истреби разрушением плоти и бедностью жизнь их.
\vs Pss 4:8
Открой, Боже, дела людей-человекоугодников, да будут осмеяны и
поруганы дела их.
\vs Pss 4:9
И да признают благочестивые праведность кары Бога их, когда
истребляет Он грешников от лица праведника,
\vs Pss 4:10
человекоугодников, говорящих закон с хитростью.
\vs Pss 4:11
И словно змея глаза их в жилище человека твердого, дабы разрушить
мудрость невинных речами преступными.
\vs Pss 4:12
Речи его~--- обман, дабы потворствовать вожделениям
неправедного.
\vs Pss 4:13
Не отступал он, пока не рассеет как сирот и не опустошит дом ради
вожделения преступного.
\vs Pss 4:14
Лгал в речах своих, будто нет Видящего и Судящего.
\vs Pss 4:15
Исполнился он беззакония, и глаза его на доме чужом, дабы разрушить
его речами
соблазна. И не насыщается всем этим душа его, подобно преисподней.
\vs Pss 4:16
Да будет, Господи, удел его~--- бесчестие пред лицом Твоим,
выхождение его~--- в стенаниях, а вхождение его~--- в несчастии.
\vs Pss 4:17
В скорбях и в нищете и в смятении жизнь его, Господи: сон его~--- в
скорбях, а пробуждение его~--- в смятении.
\vs Pss 4:18
Да отнимется сон от висков его в ночи, да отпадет он бесславно от
всякого дела рук своих.
\vs Pss 4:19
С пустыми руками да войдет он в дом свой, и пусть не станет в доме
том ничего, чем насыщал он душу свою.
\vs Pss 4:20
В одиночестве бездетном старость его до самой смерти.
\vs Pss 4:21
Да будет разбросана плоть человекоугодников зверями, а кости
преступников~--- под солнцем в бесславии.
\vs Pss 4:22
Да выклюют вороны глаза людей льстивых,
\vs Pss 4:23
ибо опустошили они многие жилища людские в бесславии и разметали в
вожделении.
\vs Pss 4:24
И не вспомнили они о Боге, и не убоялись Бога во всем том,
\vs Pss 4:25
но прогневили они Бога и рассердили. Да истребит Он их от земли, ибо
души кротких совратили они обманом.
\vs Pss 4:26
Блаженны боящиеся Господа в кротости своей.
\vs Pss 4:27
Избавит их Господь от людей коварных и грешников и избавит нас от
всякого соблазна преступного.
\vs Pss 4:28
Да истребит Бог творящих в гордыне всякую неправедность, ибо
Он~--- великий Судия и могучий Господь Бог наш праведный.
\vs Pss 4:29
Да будет, Господи, милость Твоя на всех любящих Тебя.

\vs Pss 5:1
Господи Боже, прославлю имя Твое в ликовании средь видящих
праведность судов Твоих.
\vs Pss 5:2
Ибо Ты благ и милостив, Ты~--- прибежище бедного.
\vs Pss 5:3
Когда я взываю к Тебе, не отвратись в молчании от
меня;
\vs Pss 5:4
ибо не возьмет добычи человек от мужа могучего.
\vs Pss 5:5
Да и кто возьмет из всего, что сотворил Ты, если Ты не
дашь?
\vs Pss 5:6
Ибо человек и жребий его у Тебя на весах, и не прибавит он,
чтобы наполнить сверх суда Твоего, Боже!
\vs Pss 5:7
В печали нашей призовем на помощь Тебя, и Ты не отвергнешь
мольбу нашу, ибо Ты Единый Бог наш.
\vs Pss 5:8
Да не опустишь тяжко руки Твоей на нас, чтобы не пришлось
согрешить нам.
\vs Pss 5:9
И если не обратишься к нам, не покинем Тебя, но последуем за
Тобою.
\vs Pss 5:10
Ибо если взалчу, воззову к Тебе, Боже, и Ты дашь мне.
\vs Pss 5:11
Пернатых и рыб кормишь Ты, давая дождь в пустынях для взращения
зелени, дабы уготовить пропитание в пустыне всякому живущему.
\vs Pss 5:12
И если взалчут они, к Тебе поднимут лица свои.
\vs Pss 5:13
Царей и начальников и народы Ты, Боже, питаешь; нищего и убогого кто
надежда, если не Ты, Господи?
\vs Pss 5:14
И Ты услышишь~--- ибо кто благ и праведен, кроме Тебя?~--- услышишь,
как ликует душа смиренного, когда раскрываешь Ты милостиво руку
Твою.
\vs Pss 5:15
Доброта человеческая к ближнему скупа и холодна, и если повторит
даяние без ропота, и тому подивишься.
\vs Pss 5:16
Но Твое даяние великое благостно и обильно, и тот, чья надежда на
Тебя, Господи, не поскупится на даяние сам.
\vs Pss 5:17
На всей земле милость Твоя благостная, Господи!
\vs Pss 5:18
Блажен тот, о ком помнит Бог, давая ему достаток умеренный:
\vs Pss 5:19
если получает чрезмерно человек, согрешает.
\vs Pss 5:20
Довольно для него меры праведной, и потому благодарение Господу за
насыщение праведное.
\vs Pss 5:21
Да возвеселятся в благах боящиеся Господа, и благость Твоя на
Израиле в Царствии Твоем.
\vs Pss 5:22
Благословенна слава Господня, ибо Он Царь наш!

\vs Pss 6:1
Блажен муж, в ком сердце его готово призвать имя Господне:
\vs Pss 6:2
помня имя Господне, спасется он.
\vs Pss 6:3
Пути его направляются Господом, и хранимы дела рук его.
\vs Pss 6:4
Лукавыми ночными видениями его не возмутится душа его,
\vs Pss 6:5
на переправе рек, среди волнения вод морских не устрашится.
\vs Pss 6:6
Восстал он от сна своего и благословил имя Господне.
\vs Pss 6:7
В постоянстве сердца своего воспел имя Бога своего, молился, да
не отвратится лице Господне от всего дома его.
\vs Pss 6:8
И Господь услышал мольбу каждого, пребывающего в страхе Божием,
и всякую просьбу души, уповающей на Него, исполнит Господь.
\vs Pss 6:9
Благословен Господь, дающий милость воистину любящим Его!

\vs Pss 7:1
Не отступись от нас, Боже, дабы не потеснили нас ненавидящие
нас без причины.
\vs Pss 7:2
Ибо Ты отразил их, Боже, и да не потопчет нога их наследие
Святыни Твоей.
\vs Pss 7:3
Вразуми нас по воле Твоей и не предай язычникам.
\vs Pss 7:4
Если же смерть пошлешь, прикажи ей о нас, ибо Ты милостив и не
прогневаешься на дела наши.
\vs Pss 7:5
Имя Твое живет среди нас, и Ты пощадишь нас.
\vs Pss 7:6
И не осилит нас язычник, ибо Ты защитник наш.
\vs Pss 7:7
И мы призовем Тебя, и Ты услышишь нас.
\vs Pss 7:8
Ибо Ты сжалишься над родом Израиля вовеки и не отвергнешь.
И мы под игом Твоим вовеки и под бичом вразумления Твоего.
\vs Pss 7:9
Ты направишь нас на путь в час заступничества Твоего, помилуешь
дом Иакова в день, который Ты обещал им.

\vs Pss 8:1
Скорбь и голос войны услышало ухо мое, голос трубы, возвещающей
убийство и гибель,
\vs Pss 8:2
голос народа великого, словно ветра великого, словно вихрь огня
великого, несущегося по пустыне.
\vs Pss 8:3
И сказал я в сердце моем: где положит остановить его Бог?
\vs Pss 8:4
Голос услышал я: в Иерусалиме, граде Святыни.
\vs Pss 8:5
Сокрушились чресла мои от этих слов, ослабели колени мои.
\vs Pss 8:6
Убоялось сердце мое, сотряслись кости мои, как лен.
\vs Pss 8:7
Сказал я: направляют они пути свои в праведности. Помыслил тут
о судах Божиих от сотворения неба и земли, оправдал Бога в судах Его от
века.
\vs Pss 8:8
Открыл Бог прегрешения их при свете дня, узнала вся земля суды
Божий праведные.
\vs Pss 8:9
В местах потаенных беззакония их,
\vs Pss 8:10
гневя Господа, сын с матерью, отец с дочерью смешивались,
\vs Pss 8:11
прелюбодействовали каждый с женой ближнего своего, сговаривались
друг с другом о подобном, скрепляя сговор клятвами.
\vs Pss 8:12
Святыни Божий расхищали~--- и не было наследника-избавителя,
\vs Pss 8:13
топтали жертвенник Господень~--- только что от всякой
скверны, во время кровей поганили жертвы, словно мясо нечистое.
\vs Pss 8:14
Не оставили греха, какого не сотворили бы хуже язычников.
\vs Pss 8:15
Потому приготовил для них Бог дух заблуждения~--- напоил чашей
вина неразбавленного допьяна.
\vs Pss 8:16
Привел мужа от края земли~--- мужа, бьющего крепко,
\vs Pss 8:17
положил войну на Иерусалим и землю его.
\vs Pss 8:18
Вышли к мужу тому старейшины земли с радостью, сказали ему: Желанен
приход твой! сюда, войдите с миром!
\vs Pss 8:19
Сгладили пути неровные при входе их, открыли врата в Иерусалим,
увенчали стены его.
\vs Pss 8:20
Вошел он как отец в дом сыновей своих, с миром, утвердил стопы свои
прочно,
\vs Pss 8:21
занял башни города и стену Иерусалимскую:
\vs Pss 8:22
ибо Бог привел его, неколебимого, в заблуждении их.
\vs Pss 8:23
Погубил он старейшин их и всякого мудрого в совете, проливал кровь
жителей Иерусалимских, как воду нечистую,
\vs Pss 8:24
увел сынов и дочерей их, которых родили в скверне.
\vs Pss 8:25
И сделали они в меру нечистоты своей по примеру отцов своих,
\vs Pss 8:26
осквернили Иерусалим и посвященное имени Божию.
\vs Pss 8:27
Оправдан Бог в судах Его над народами земли,
\vs Pss 8:28
и чтящие Бога словно агнцы безгрешные среди них.
\vs Pss 8:29
Хвалим Господь, судящий всякую землю в праведности Его!
\vs Pss 8:30
Ведь вот, Боже, явил Ты нам суд Свой в праведности Твоей,
\vs Pss 8:31
увидели глаза их суды Твои, Боже, оправдали мы имя чтимое Твое
вовек.
\vs Pss 8:32
Ибо ты~--- Бог праведности, судящий Израиля во вразумлении.
\vs Pss 8:33
Обрати, Боже, милость Свою на нас и пожалей нас,
\vs Pss 8:34
собери рассеяние Израилево, будь благ и милостив,
\vs Pss 8:35
ибо вера Твоя~--- с нами, и мы ожесточим шею нашу, и Ты наставник
наш.
\vs Pss 8:36
Не оставь нас, Боже наш, чтобы не поглотили нас язычники в
отсутствие избавителя.
\vs Pss 8:37
И Ты~--- Бог наш от начала, и на Тебя понадеялись мы,
Господи.
\vs Pss 8:38
И мы не отступимся от Тебя, ибо благи суды Твои над нами.
\vs Pss 8:39
На нас и детях наших благоволение Твое вовек, Господи, Спаситель
наш, и не будем мы поколеблены впредь на вечное время.
\vs Pss 8:40
Хвалим Господь в судах Его устами праведников,
\vs Pss 8:41
ты же благословен, Израиль, Господом вовек.

\vs Pss 9:1
Уведен Израиль от дома своего в чужую землю, отступили от
Господа, избавившего их~---
\vs Pss 9:2
отказано им в наследстве, что даровал им Господь
пред всеми народами, рассеян Израиль по слову Божию.
\vs Pss 9:3
И да оправдаешься Ты, Боже, в праведности Твоей беззакониями
их,
\vs Pss 9:4
ибо Ты Судия праведный над всеми народами земли.
\vs Pss 9:5
И не скроется от ведения Твоего ни один, творящий неправое,
\vs Pss 9:6
так же, как праведность чтящих Тебя~--- пред лицем Твоим,
Господи, ибо где скроется человек от ведения Твоего?
\vs Pss 9:7
Боже, дела наши~--- выбор и власть души нашей, совершить
правое или неправое делами рук наших.
\vs Pss 9:8
Ты же в правде Своей будь милостив к сынам человеческим!
\vs Pss 9:9
Делающий правое готовит себе жизнь подле Господа, делающий же
неправое сам повинен в гибели души своей.
\vs Pss 9:10
Ибо праведен суд Господень над мужем и домом.
\vs Pss 9:11
Кому явишь доброту, Боже, если не призывающим Господа?
\vs Pss 9:12
Очистит Господь грешную душу, дав исповедаться, дав излить ей грехи
ее,
\vs Pss 9:13
ибо стыдно нам и лицам нашим всего содеянного.
\vs Pss 9:14
Да и кому отпустит Он грехи, как не тем, что согрешили?
\vs Pss 9:15
Праведных, Боже, благословишь, не накажешь, если где оступились, и
благость Твоя~--- на грешащих и кающихся.
\vs Pss 9:16
И ныне Ты Бог, и мы~--- народ, который Ты возлюбил. Взгляни и
сжалься, Бог Израилев: ибо мы~--- Твои, и не отврати милости Твоей от нас,
дабы не подступились к нам.
\vs Pss 9:17
Ибо избрал Ты семя Авраамово среди всех народов
\vs Pss 9:18
и положил имя Свое на нас, Господи, и не оставишь вовек.
\vs Pss 9:19
В Завете свидетельствовал Ты отцам нашим о нас, и мы станем уповать
на Тебя, обратив к Тебе душу нашу.
\vs Pss 9:20
Милость Господня на доме Израилевом во веки веков и впредь!

\vs Pss 10:1
Блажен муж, кого воспомнил Господь в обличении, кто отвращен
был бичом от пути злого и очистился от грехов, дабы не умножать числа их.
\vs Pss 10:2
Готовящий спину свою для бича очистится, ибо Господь благ к
терпящим наказание Его.
\vs Pss 10:3
Ибо Он прямыми сделает пути праведных и не искусит вразумлением
Своим.
\vs Pss 10:4
И милость Господня на воистину любящих Его, и воспомнит Господь
о рабах Своих в милости.
\vs Pss 10:5
Свидетельство~--- в законе Завета вечного, свидетельство
Господа~--- в посещении путей человеческих.
\vs Pss 10:6
Праведен и благ Господь наш в судах Его вовеки, и прославит
Израиль имя Господне в радости.
\vs Pss 10:7
И возблагодарят Его благочестивые в собрании народа, и над
нищими смилуется Господь в радости Израиля.
\vs Pss 10:8
Ибо Он милостив и благ вовеки, и собрания Израиля прославят имя
Господне.
\vs Pss 10:9
От Господа спасение на дом Израилев в радость вечную!

\vs Pss 11:1
Вострубите на Сионе трубою знамения священные!
\vs Pss 11:2
Возгласите в Иерусалиме глас благовествующего! Ибо
смилостивился Бог над Израилем и посетил их.
\vs Pss 11:3
Встань, Иерусалим, на возвышенности и узри детей твоих, от
востока и запада собранных воедино Господом.
\vs Pss 11:4
От севера идут, радуясь Богу своему, с островов отдаленных
собрал их Бог.
\vs Pss 11:5
Горы высокие принизились до равнины для них,
\vs Pss 11:6
холмы бежали прочь при входе их, дубравы дали тень им на пути
их:
\vs Pss 11:7
всякое древо благоуханное взрастил для них Бог, дабы прошел
Израиль в присутствии славы Бога их.
\vs Pss 11:8
Облекись, Иерусалим, в одеяние славы твоей, приготовь одежды
святости твоей, ибо возвестил Бог благо Израиля во веки веков и впредь.
\vs Pss 11:9
Да исполнит Господь, что возвестил над Израилем и Иерусалимом,
да поднимет Господь Израиля именем славы Своей! Милость Господня да пребудет
над Израилем во веки веков и впредь!

\vs Pss 12:1
Господи, избавь душу мою от мужа преступного и порочного, от
языка преступного и злоречивого, говорящего ложь и обман!
\vs Pss 12:2
Чиня разврат, речи с языка мужа порочного подобны огню,
поджигающему на току солому.
\vs Pss 12:3
Так пусть же приход его наполнит жилища словом лживым, пусть
вырубит деревья воспаляющей преступной радости,
\vs Pss 12:4
пусть посеет вражду среди преступных жилищ злоречивыми устами!
Да отдалит Бог от непорочных уста совершающих беззаконие в неведении, и да
будут разметаны кости злоречивцев знающими страх Божий!
\vs Pss 12:5
В пламени огненном язык лукавый да будет умерщвлен руками
праведных!
\vs Pss 12:6
Да охранит Господь покой души, ненавидящей делающих беззаконие,
и да направит Господь мужа, несущего мир в дом.
\vs Pss 12:7
Да пребудет спасение Господне на Израиле, чаде Его, вовек,
\vs Pss 12:8
и да сгинут грешники от лица Господа безвозвратно;
праведники же Господни да унаследуют обетование Господне!

\vs Pss 13:1
Десница Господня оборонила меня, десница Господня оберегла
нас.
\vs Pss 13:2
Рука Господня избавила нас от меча нависшего, от голода и
смерти грешников.
\vs Pss 13:3
Звери злобные набежали на них, зубами своими разорвали плоть
их
и челюстями своими раздробили кости их, и от всего этого избавил нас
Господь.
\vs Pss 13:4
Смутился благочестивый от согрешений своих, и да не будет он
взят вместе с грешниками.
\vs Pss 13:5
Ибо ужасно низвержение грешника, но ничто из этого не коснется
праведного:
\vs Pss 13:6
неравно вразумление праведных, согрешающих в неведении, и
низвержение грешников.
\vs Pss 13:7
В одеждах наказывается праведник, да не восторжествует грешник
над праведным.
\vs Pss 13:8
Ибо наставляет Он праведного как сына любимого и вразумляет его
как первенца.
\vs Pss 13:9
И милостив Господь к почитающим Его, и согрешения их загладит
вразумлением, ибо жизнь праведных навеки;
\vs Pss 13:10
но грешники будут изъяты и погублены, и не сыщется более памяти о
них.
\vs Pss 13:11
На благочестивых же милость Господня, и на боящихся Его милость
Его.

\vs Pss 14:1
Верен Господь воистину любящим Его, терпящим наказание Его,
совершающим путь в праведности предписаний Его, по закону, какой дал Он нам для
жизни нашей.
\vs Pss 14:2
Праведники Господни будут жить по нему вовек, рай Господень,
дерева жизни~--- праведники Господни.
\vs Pss 14:3
Росток их пустил корни вовек,
и не будут вырваны из земли во все дни, ибо жребий и наследие
Божие~--- Израиль.
\vs Pss 14:4
И не так грешники и беззаконники,
что возлюбили день в участи греха своего, в горечи гнили, в похоти своей,
\vs Pss 14:5
и не вспомнили о Боге,
ибо пути людские открыты пред лицем Его вполне, и хранилища сердец ведомы
ранее, нежели исполнится.
\vs Pss 14:6
За то удел их~--- ад, мрак и гибель, и не найти их будет в
день, когда милость коснется
праведных: чтящие же Господа унаследуют жизнь в радости.

\vs Pss 15:1
В беде моей призвал я имя Господне,
на помощь понадеялся Бога Иаковлева и был спасен,
\vs Pss 15:2
ибо надежда и прибежище несчастных Ты, Боже.
\vs Pss 15:3
Да и что имеет силу, Боже, как не воздать хвалу Тебе по
истине?
\vs Pss 15:4
И что может человек, как не воздать хвалу имени
Твоему~---
\vs Pss 15:5
псалмом и хвалебной песнью в радости сердца, плодом уст на
слаженном инструменте языка, первенцем уст от сердца благочестивого и
праведного?
\vs Pss 15:6
Делающий так не поколеблется вовек силами зла, пламя огненное и
гнев нечестивцев не коснутся его,
\vs Pss 15:7
когда выйдет он к грешникам от лица Божьего, чтобы сокрушить
всю твердость грешников,
\vs Pss 15:8
ибо знак Божий на праведных во спасение: голод, меч и смерть
далеко от праведных,
\vs Pss 15:9
побегут, как от войны, от благочестивых, кинутся в погоню за
грешниками и настигнут их. И не избегнут делающие беззаконие суда Божьего, но
словно врагами хитроумными будут захвачены,
\vs Pss 15:10
ибо знак гибели на челе их,
\vs Pss 15:11
и наследство грешников~--- гибель и мрак, и беззакония их
устремятся за ними до глубин ада.
\vs Pss 15:12
Наследство их не отойдет к детям их,
\vs Pss 15:13
но беззакония обратят в пустыню дома грешников, и погибнут грешники
в день суда Господня вовек,
\vs Pss 15:14
когда посетит Бог землю в день суда Своего, дабы воздать грешникам
во веки веков.
\vs Pss 15:15
Боящиеся же Господа узнают милость Его в тот день и продолжат жизнь
свою милостынью Бога их.

\vs Pss 16:1
Погрузилась в дрему душа моя, забыв о Господе, и едва не впал я
в забытье сонное,
\vs Pss 16:2
подобно тем, кто удалился от Бога.
Немного~--- и была бы предана смерти душа моя вблизи врат преисподней вместе
с грешником,
\vs Pss 16:3
унесена была бы душа моя от Господа Бога Израиля, если бы не
помог мне Господь милостью Своею вечной.
\vs Pss 16:4
Уколол Он меня, как шипом коня колют, чтобы служил я Ему,
Спаситель и Заступник мой во всякий час~--- Он спас меня.
\vs Pss 16:5
Славлю Тебя, Боже, ибо Ты помог мне во спасение мое и не
сопричислил меня к грешникам в погибели.
\vs Pss 16:6
Не удали от меня милость Твою, Боже, ниже память о Тебе от
сердца моего, доколе я не умру.
\vs Pss 16:7
Отврати меня, Боже, от согрешения злого и ото всякой злой жены,
соблазняющей неразумного.
\vs Pss 16:8
И да не совратит меня красота жены беззаконной и никто
одержимый согрешением негодным.
\vs Pss 16:9
Дела рук моих направь в страхе Твоем, и пути мои сохрани в
памяти о Тебе.
\vs Pss 16:10
Язык мой и уста мои одень словами правды, гнев и ярость безрассудную
далекими сделай от меня,
\vs Pss 16:11
ропот и малодушие в скорби удали от меня; если согрешу, вразуми
меня, дабы я обратился к Тебе.
\vs Pss 16:12
Благоволением и радостью утверди душу мою; укрепишь душу мою~--- и
довольно будет мне даяния Твоего,
\vs Pss 16:13
ибо, если не укрепишь Ты, кто вынесет наказание бедностью,
\vs Pss 16:14
когда изобличает душу человека рука мерзости его? Испытание
Твое~--- в плоти человеческой и в скорби бедности.
\vs Pss 16:15
Хранящий праведность во всех бедах помилован будет Господом.

\vs Pss 17:1
Господи, Ты Сам Царь наш во веки вечные, ибо Тобою, Боже,
похвалится душа наша.
\vs Pss 17:2
Каково время жизни человека на земле? По времени его~--- и
надежда на него.
\vs Pss 17:3
Но мы понадеемся на Бога, Спасителя нашего, ибо сила Бога
нашего вовеки с милостью,
\vs Pss 17:4
и Царствие Бога нашего вовеки в суде над народами.
\vs Pss 17:5
Ты, Господи, избрал Давида царем над Израилем, и Ты клялся ему
о семени его навеки, да не угаснет пред Тобою царство его.
\vs Pss 17:6
И в согрешениях наших восстали на нас грешники, и напали на нас
и притеснили нас.
Чего не обещал Ты им, взяли они силою,
\vs Pss 17:7
и не прославили честного имени Твоего. В славе воздвигли они
царство в знак величия своего.
\vs Pss 17:8
Пустым сделали они трон Давидов в многошумном высокомерии.
Но Ты, Боже, низвергнешь их и возьмешь семя их от земли,
\vs Pss 17:9
восставив на них человека, чуждого роду нашему,
\vs Pss 17:10
по грехам их воздашь Ты им, Боже, да случится с ними по делам
их.
\vs Pss 17:11
По делам их не помилует их Бог, испытал Он семя их и не отпустил
им.
\vs Pss 17:12
Верен Господь во всех судах Его, кои вершит Он на земле.
\vs Pss 17:13
Лишил беззаконный землю нашу живущих на ней, похитил юного и старого
и детей их вместе с ними.
\vs Pss 17:14
Во гневе своем отослал он их на Запад и насмеялся над правителями
земли и не пощадил их.
\vs Pss 17:15
Чуждый нам, возгордился враг, и сердце его чуждо Бога нашего.
\vs Pss 17:16
И все, что соделал в Иерусалиме,- как язычники в городах своих богам
своим.
\vs Pss 17:17
И превосходили их сыны Завета среди народов смешанных, и не было
среди них никого, кто творил бы в Иерусалиме милость и правду.
\vs Pss 17:18
Бежали от них любящие собрания благочестивых, словно воробьи
разлетелись от гнезда своего.
\vs Pss 17:19
Скитались в пустынях, дабы спасти души свои от зла, и драгоценна в
очах переселенца душа, спасшаяся из них.
\vs Pss 17:20
По всей земле соделалось рассеяние их беззаконными, ибо перестало
небо изливать дождь на землю,
\vs Pss 17:21
сомкнулись источники вечные в безднах средь гор высоких, ибо не было
среди людей тех никого, кто творил бы справедливость и суд. От правителя их до
малейшего из народа~--- во грехе всяческом.
\vs Pss 17:22
Царь в беззаконии, а судья в неправде, а народ во грехе.
\vs Pss 17:23
Призри на них, Господи, и восставь им царя их, сына Давидова, в тот
час, который Ты знаешь, Боже, да царит он над Израилем, отроком Твоим.
\vs Pss 17:24
И препояшь его силою поражать правителей неправедных.
\vs Pss 17:25
Да очистит он Иерусалим от язычников, топчущих город на погибель. В
премудрости и праведливости
\vs Pss 17:26
да изгонит он грешников от наследия Твоего, да искоренит гордыню
грешников, подобно сосудам глиняным сокрушит жезлом железным всякое упорство
их.
\vs Pss 17:27
Да погубит он язычников беззаконных словами уст своих, угрозою его
побегут язычники от лица его, и обличит он грешников словом сердца их.
\vs Pss 17:28
И соберет он народ святой, и возглавит его в справедливости, и будет
судить колена народа, освященного Господом Богом его.
\vs Pss 17:29
И не позволит он поселиться среди них неправедности, и не будет с
ними никакой человек, ведающий зло.
\vs Pss 17:30
Ибо он будет знать, что все они~--- сыны Бога их, и разделит он
их по коленам их на земле.
\vs Pss 17:31
Ни переселенец, ни чужеродный не поселятся с ними более. Будет
судить он народы и племена в премудрости и справедливости его.
\vs Pss 17:32
И возьмет он народы язычников служить ему под игом его, и прославит
он Господа в очах всей земли,
\vs Pss 17:33
и очистит он Иерусалим, освятив его, как был он в начале.
\vs Pss 17:34
Придут племена от края земли, дабы видеть славу его, неся в дар
истомленных сынов Иерусалима,
\vs Pss 17:35
и дабы видеть славу Господа, коею прославил Он эту землю; и сам
справедливый царь научен будет Богом о них.
\vs Pss 17:36
И нет неправедности во дни его среди них, ибо все святы, а царь
их~--- помазанник Господень.
\vs Pss 17:37
Не понадеется он на коня, всадника и лук, не станет собирать себе в
изобилии золота и серебра для войны, не станет оружием стяжать надежд на день
войны.
\vs Pss 17:38
Сам Господь~--- Царь его, надежда сильного надеждою на Бога, и
поставит он все племена пред собою в страхе.
\vs Pss 17:39
Ударит он по земле словом уст своих навеки,
\vs Pss 17:40
благословит он народ Господа в премудрости с радостию.
\vs Pss 17:41
И сам он чист от согрешения, дабы править народом великим;
обличит он правителей и уничтожит грешников влаетию слова своего.
\vs Pss 17:42
И не ослабеет во дни те, уповая на Бога своего, ибо сделал его Бог
сильным духом святым и премудрым в рассуждении, с мощью и справедливостью.
\vs Pss 17:43
И благословение Господа с ним в силе его, и не ослабеет он.
Упование его на Господа,
\vs Pss 17:44
и кто может против него?
Мощный в делах своих и сильный в страхе Божием,
\vs Pss 17:45
пасущий стадо Господне в вере и справедливости, не даст он ослабеть
никому на пастбище их.
\vs Pss 17:46
В благочестии поведет он их всех, и не будет среди них гордыни для
угнетения среди них.
\vs Pss 17:47
Такова краса царя Израиля, которую познал Бог, восставив его над
домом Израиля для вразумления его.
\vs Pss 17:48
Речи его, пламенем очищенные, драгоценнее золота, в собраниях будет
судить он людей~--- колена освященных.
\vs Pss 17:49
Слова его~--- как слова святых среди людей освященных.
\vs Pss 17:50
Блаженны, кто будет жить в те дни, ибо узрят они сотворенное Богом
счастие Израиля в собрании колен его.
\vs Pss 17:51
Да ускорит Бог милость Свою над Израилем, да избавит нас от
нечистоты врагов нечестивых. Сам Господь~--- Царь наш во веки вечные.
с того дня, как утвердил их Бог, и от века.
И не отклонились с того дня, как утвердил Он их; с давних времен не отступили
они от пути своего, если Сам Бог не приказал им через слуг Своих.

\vs Pss 18:1
Господи! милость Твоя~--- на творениях рук Твоих вовек,
\vs Pss 18:2
благодать Твоя, дар изобилия - на Израиле.
Глаза Твои взирают на них, и не узнает нужды ни одно из них,
\vs Pss 18:3
уши Твои услышат мольбу несчастного, молящегося с упованием.
Суды Твои надо всею землей исполнены милосердия,
\vs Pss 18:4
любовь же Твоя~--- на семени Авраамовом, сынах
Израилевых.
Наказание Твое на нас~--- как на сыне первородном и единственном,
\vs Pss 18:5
дабы отвратить душу послушную от греха по неведению.
\vs Pss 18:6
Да очистит Бог Израиля в день милости благословением, в день
избрания~--- возвращением помазанника Его.
\vs Pss 18:7
Блаженны, кому случится во дни те увидеть блага Господни, какие
явит Он роду, грядущему
\vs Pss 18:8
под жезл вразумления помазанника Господня~--- в страхе пред
Богом своим, в мудрости духа, праведности и силы,
\vs Pss 18:9
дабы направил Он человека в делах праведности страхом Божиим,
восстановил их всех в страхе Господнем~---
\vs Pss 18:10
благой род, боящийся Бога, во дни милости.
\vs Pss 18:11
Велик Бог наш и славен, живущий в вышних,
\vs Pss 18:12
определивший ход светил по времени от дней ко дням, и не сошли с
пути, какой Он заповедал им.
\vs Pss 18:13
В страхе Божием путь их каждый день~--- с того дня, как утвердил
их Бог, и от века.
\vs Pss 18:14
И не отклонились с того дня, как утвердил Он их; с давних времен не
отступили они от пути своего, если Сам Бог не приказал им через слуг Своих.
