\bibbookdescr{Tad}{
  inline={Завещание Адама},
  toc={Завещание Адама},
  bookmark={Завещание Адама},
  header={Завещание Адама},
  abbr={Адам}
}

\chhdr{Дневные часы}

\vs Tad 1:1
И более, уразумей о часах дневных и ночных,
и как подобает тебе умолять Бога
и молиться ему в каждое из его времён года.
\vs Tad 1:2
Ибо мой Творец научил меня всему этому,
и он сказал мне имена всех диких животных и зверей,
и птиц небесных;
и потом Бог дал мне уразуметь число дневных и ночных часов,
и он сказал мне, как ангелы славят Бога.
\vs Tad 1:3
Пойми же, о сын мой, что в 1-ый час дня
молитва
моих сыновей\fnote{моих сыновей}{\vsep\ небожителей.}
восходит к Богу.
\vs Tad 1:4
И во 2-ой час происходит молитва и прошение ангелов.
\vs Tad 1:5
В 3-ий час птицы небесные восхваляют его.
\vs Tad 1:6
И в 4-ый час
духи\fnote{духи}{\vsep\ животные.}
поклоняются Ему.
\vs Tad 1:7
И в 5-ый час все
дикие звери и животные\fnote{дикие звери и животные}{\vsep\
живущие выше небес.}
приветствуют его.
\vs Tad 1:8
В 6-ой час происходит прошение Керубов,
которые свидетельствуют против
беззаконий нашей человеческой природы\fnote{которые \ldots\ природы}{\vsep\
--- .}.
\vs Tad 1:9
И в 7-ой час все ангелы предстают Богу,
и отходят от него, ибо в этот час молитва
всякого живого существа восходит к Богу.

\vs Tad 1:10
В 8-ой час сияние
небожителей\fnote{небожителей}{\vsep\ огня и вод.}
восхваляет его.
\vs Tad 1:11
И в 9-ый час ангелы Божии, стоящие пред престолом Всевышнего,
воздают ему почести.
\vs Tad 1:12
И в 10-ый час Святой Дух осеняет воды,
и демоны бегут и удаляются от вод.
И если бы Святой Дух не осенял воды в этот час ежедневно,
никто бы не мог пить воду,
ибо плоть разрушалась бы злыми демонами. 
И все, кто повстречаются демонам в этот час будут ранены.
\vs Tad 1:13
И в 11-ый час происходит прославление праведных.
\vs Tad 1:14
И в 12-ый час Бог Всевышний принимает молитвы
и прошения сынов человеческих.
 
\chhdr{Ночные часы}

\vs Tad 2:1
И в 1-ый час ночи демоны воздают благодарение и хвалу Богу Всевышнему,
и в это время не причиняют они зла и вреда никому из сынов человеческих,
доколе они не кончат своё воздаяние почести.
\vs Tad 2:2
И во 2-ой час ночи
рыбы\fnote{рыбы}{\vsep\ голуби.}
и всякая тварь, существующая в воде,
восхваляет Бога, и дикие звери и чудовища морские.
\vs Tad 2:3
И в 3-ий час огонь восхваляет его
(в этот час он находится в глубочайшей бездне),
и в этот час никто не может обратиться к Нему.
\vs Tad 2:4
И в 4-ый час Серафы восхваляют его так: Святый, Святый, Святый.
\vs Tad 2:5
И в 5-ый час воды, которые превыше небес,
восхваляют его.
Ныне издавна я садился и слушал, вместе с ангелами, и восхищался тому,
как в\acc{о}ды восклицают;
подобно шуму мощных
колёс\fnote{колёс}{\vsep\ крыльев.},
и они восклицали подобно морским водам голосом,
восхваляющим Бога.
\vs Tad 2:6
И в 6-ой час облака восхваляют Бога в страхе и трепете.
\vs Tad 2:7
И в 7-ой час земля утихала в безмолвии,
и всякая тварь на ней, и воды засыпали. 

\vs Tad 2:8
В 8-ой час земля порождает траву и зелень,
и даёт деревьям производить листья и плоды.
\vs Tad 2:9
И в 9-ый час ангелы исполняют своё
служение почитания Бога,
и молитва сынов человеческих приходит перед Бога Всевышнего.
\vs Tad 2:10
И в 10-ый час врата небесные открываются,
и Бог слышит молитвы сынов верующих и прошения,
которые они испрашивают у Бога, исполняются для них;
и при звуке крыльев Серафов в это время
петухи поют и восхваляют Бога.
\vs Tad 2:11
И в 11-ый час радость и ликование стоит по всей земле,
ибо солнце входит в рай,
и его свет восходит по всем концам мира
и освещает всякую тварь.
\vs Tad 2:12
И в 12-ый час прилично моим детям вставать
перед Богом и воздавать ему почести,
ибо в этот час в великом безмолвии
покоятся все небесные духи.
 

\chhdr{Адам предсказывает пришествие Христа}

\vs Tad 3:1
И сказал Адам Сифу, сыну своему:
\vs Tad 3:2
Ныне же познай всё это, и внемли моему слову,
и уразумей, что слово Бога Всевышнего снизойдет на землю,
именно так, как он сказал мне в то время,
когда он изгнал меня из рая.
\vs Tad 3:3
Ибо он сказал мне, что его слово в последние дни
станет мужем от девы, имя которой Мариамь,
и сокроется в ней, и облечётся плотью,
и родится как муж великой силы
и деятельного искусства и познания.
\vs Tad 3:4
Никто не познает его, кроме него самог\acc{о} и того,
кому он откроется явно.
\vs Tad 3:5
И Бог сказал, что он будет ходить среди людей на земле,
и возрастать по дням и годам,
и явно сотворит знамения и чудеса,
и будет ходить по воде как по суше,
и явно запретит морю и ветрам, и они подчинятся ему,
и когда он воскликнет морским волнам,
они скоро поспешат ответить ему.
\vs Tad 3:6
И он даст слепому зрение, и очистит прокажённых,
и откроет слух глухим, и немым~--- язык,
и поднимет расслабленных, и сделает хромых ходящими,
и обратит многих от заблуждения к познанию Бога,
и изгонит демонов из людей.
\vs Tad 3:7
И кроме того Бог сказал мне, говоря:
Не печалься, Адам, ибо ты пожелал стать богом
и нарушил мою заповедь.
\vs Tad 3:8
Вот, я утвержу тебя, но не теперь,
но спустя много дней.
\vs Tad 3:9
И опять он сказал мне, говоря:
я Бог, изгнавший тебя из рая удовольствий на землю,
которая будет порождать тернии и шипы,
и ты будешь жить на ней.
\vs Tad 3:10
Согни спину, и пусть твои колени дрожат в старости,
и я дам твою плоть в пищу червям.
\vs Tad 3:11
И через 5 дней и половину дня я сжалюсь над тобою
и явлю тебе милость в изобилии моего сострадания и милости.
\vs Tad 3:12
И я приду в твой дом, и я буду жить в твоей плоти,
и ради тебя мне угодно будет родиться как младенцу.
\vs Tad 3:13
И ради тебя мне угодно будет ходить по торжищам.
\vs Tad 3:14
И ради тебя мне угодно будет поститься 40 дней.
\vs Tad 3:15
И ради тебя мне угодно будет принять омовение.
\vs Tad 3:16
И ради тебя мне угодно будет претерпеть страдание.
\vs Tad 3:17
И ради тебя мне угодно будет быть повешенным на крёстном древе.
\vs Tad 3:18
Всё это~--- ради тебя, о Адам.

\vs Tad 3:19
И по прошествии 3-ёх дней в могиле я воскрешу тело, которое я принял
от тебя.
\vs Tad 3:20
И поставлю тебя по правую руку мою и сделаю тебя богом, чего ты и хотел.
\vs Tad 3:21
И праведность небесная восстановится.

\vs Tad 3:22
И тогда, я, Сиф, спросил у отца: Как называется плод, который ты съел?
\vs Tad 3:23
И он ответил мне: Инжир, сын мой, стал вратами через которые зашла смерть
ко мне и к моему роду.
\vs Tad 3:24
И также жизнь войдёт в меня и моих сыновей когда Господь наш станет
человеком через деву и наденет тело святое в конце века.

\vs Tad 3:25
Кроме того, ты должен знать, о Сиф, сын мой,
вот придёт Потоп и омоет всю землю,
из-за сынов убийцы Каина, убившего своего брата из зависти,
из-за его сестры Луд.
\vs Tad 3:26
И после Потопа 6000 лет будет предоставлено миру,
а потом придут последние дни,
и всё будет исполнено, и придёт его время,
и огонь потребит всё, что найдено пред Богом,
и земля освятится,
и Господь господствующих будет ходить по ней.

\vs Tad 3:27
И Сиф записал эту заповедь,
и запечатал её своею печатью
и печатью своего отца Адама,
которую он унёс с собою из рая,
и печатью своей матери Евы.
