\bibbookdescr{Tdn}{
  inline={Завещание Дана,\\седьмого сына Иакова и Баллы},
  toc={Завещание Дана},
  bookmark={Завещание Дана},
  header={Завещание Дана},
  abbr={Дна}
}
\vs Tdn 1:1
Список слов Дана, речённых им к сыновьям своим
в последние дни его в 125-ый год жизни его.
\vs Tdn 1:2
Ибо, призвав семейство свое, сказал он:
услышьте, сыновья Дановы, слова мои и внемлите речам отца вашего.

\vs Tdn 1:3
Испытал я сердцем моим и всею жизнью моей,
что прекрасны и угодны Богу правда и совершение справедливых дел,
и что злы ложь и гнев, научающий человека злому.
\vs Tdn 1:4
Исповедуюсь вам сегодня, дети мои,
что положил я в сердце моём о смерти Иосифа, брата моего,
мужа доброго и правдивого.
\vs Tdn 1:5
Радовался я тому, что продали его, ибо возлюбил его отец более нас.
\vs Tdn 1:6
Сказал же мне дух зависти и гордыни: ты тоже сын его.
\vs Tdn 1:7
И один из духов Велиаровых возбуждал меня: возьми меч и убей им Иосифа,
и, когда умрёт он, возлюбит тебя отец.
\vs Tdn 1:8
Дух гнева убеждал меня задушить Иосифа, как барс душит козла.
\vs Tdn 1:9
Но Бог отцов моих не предал его в руки мои, дабы убил я его,
найдя одного, и уничтожил тем два скипетра в Израиле.

\vs Tdn 2:1
И ныне, дети мои, вот, я умираю и воистину говорю вам,
что если не сохраните себя от духа лжи и гнева
и не возлюбите правду и долготерпение, погибнете вы.
\vs Tdn 2:2
Ибо гнев есть ослепление, и не дозволяет он видеть ничьего лица в правде.
\vs Tdn 2:3
Ибо, если и отец то или мать, как на врагов взирает на них;
если и брат, не ведает; если и пророк Господа, не слушает;
если и праведник, не видит; если и друг, не узнаёт.
\vs Tdn 2:4
Ибо одолевает его дух гнева сетью соблазна,
и ослепляет очи его, и ложью помрачает помысел его,
и своё зрение даёт ему.
\vs Tdn 2:5
Чем же ослепляет он очи его?
Ненавистью сердечной, дабы завидовал брату своему.
\vs Tdn 3:1
Ибо зол гнев, дети мои, который душу возмущает.
\vs Tdn 3:2
И овладевает он телом того, кто гневается,
и властвует над душою его, и даёт силу телу,
да творит оно всякие беззакония.
\vs Tdn 3:3
Когда же сотворит всё это тело, оправдывает содеянное и душа,
ибо неправильно видит она.
\vs Tdn 3:4
Из-за того гневный, если он силён телом,
во гневе тройную силу обретает:
одну~--- от помощи помогающих ему,
вторую~--- от богатства, которым убеждает и побеждает он неправедно,
третью же~--- телесную, которой и творит он зло.
\vs Tdn 3:5
Если же слаб гневный, двойная сила от ярости у него возникает,
ибо помогает ему гнев постоянно в беззаконии.
\vs Tdn 3:6
Этот дух всегда с ложью от десницы Сатаны исходит,
дабы в жестокости и лжи творились дела его.
\vs Tdn 4:1
Так познайте же, что тщетна сила гнева.
\vs Tdn 4:2
Ибо в речах обостряется он сперва, потом в делах силу дает тому,
кто гневается, и вредом горьким возмущает рассудок его,
и так великим гневом возбуждает душу его.
\vs Tdn 4:3
И потому, если кто говорит против вас, не предавайтесь гневу,
и если кто станет восхвалять вас как святых, не превозноситесь.
И не переменяйтесь ни от наслаждения, ни от неприязни.
\vs Tdn 4:4
Ибо вначале услаждается слух, а оттого обостряется ум
и внимает возбуждению, и прогневавшись, думает человек,
что справедлива ярость его.
\vs Tdn 4:5
Если же вред какой или погибель приступают к вам, дети, не тревожьтесь,
ибо тот дух хочет волновать гибнущего, дабы пал он от возбуждения ярости.
\vs Tdn 4:6
И если претерпеваете страдания вольно или невольно, не огорчайтесь, ибо
от горя пробуждаются и гнев с ложью.
\vs Tdn 4:7
Ведь это двуликое зло~--- гнев с ложью,
и помогают они друг другу, возмущая сердце.
А когда возмущается душа постоянно,
отступает Господь от неё, и властвует над нею Велиар.

\vs Tdn 5:1
Храните же, дети мои, заповеди Господа, и закон его блюдите.
А от гнева отступите, и ложь возненавидьте, дабы поселился в вас Господь
и бежал от вас Велиар.
\vs Tdn 5:2
Правду говорите каждый ближнему своему и не впадайте в ярость и смятение,
но пребывайте в мире, имея Бога мира,
и не будет иметь война власти над вами.

\vs Tdn 5:3
Возлюбите Господа во всю жизнь вашу,
так же и друг друга сердцем правдивым.

\vs Tdn 5:4
Знаю я, что в последние дни отступите вы от Господа,
и вознегодуете на Левия, и выступите против Иуды,
но не сможете ничего против них.
Поведёт их обоих ангел Господень,
ибо на них будет стоять Израиль.
\vs Tdn 5:5
И когда отступите вы от Господа, живя во всяком зле,
сотворите мерзости языческие,
блуду предаваясь с жёнами беззаконников,
и всякое зло будут творить через вас духи злые.
\vs Tdn 5:6
[Ибо читал я книгу Еноха праведного и узнал,
что владыка ваш~--- Сатана,
и что духи злобы и гордыни присоветуют вам стать друзьями сынов Левия,
дабы заставить их согрешить перед Господом.
\vs Tdn 5:7
И приблизились сыны мои к сынам Левия,
и грешили с ними во всем, а сыны Иуды пребудут в алчности,
похищая чужое, словно львы.]
\vs Tdn 5:8
Оттого уведены будете [ими] в плен,
и там примете все казни Египетские и всё зло языческое.
\vs Tdn 5:9
Тогда, обратившись к Господу, помилованы будете,
и приведёт вас к святыне своей и даст вам мир.
\vs Tdn 5:10
И приведёт вам Господь спасение от [Иуды и] Левия,
и поведёт он войну против Велиара и отмщение воздаст за отцов ваших.
\vs Tdn 5:11
И заберёт пленных у Велиара [--- души святых],
и обратит сердца непокорные к Господу,
и даст призывающим его мир вечный.
\vs Tdn 5:12
И почиют в Едеме святые, и возрадуются праведные новому Иерусалиму,
славе Бога вечного.
\vs Tdn 5:13
И не будет более Иерусалим в запустении,
и не будет пленён Израиль, ибо Господь будет посреди него
[живя между людей], и Святой Израилев, царствующий в нём
[в унижении и в нищете, и верующий в него царствовать
будет над людьми воистину].

\vs Tdn 6:1
И ныне, бойтесь Господа, дети мои, и берегите себя от Сатаны и духов его.
\vs Tdn 6:2
Придите к Богу и ангелу, утешающему вас,
ибо он~--- посредник между Богом и людьми,
и за мир у Израиля восстанет он против царства Врага.
\vs Tdn 6:3
Оттого строит козни Враг всем, призывающим Господа.
\vs Tdn 6:4
Ибо знает Враг, что в тот день, когда обратится Израиль,
кончится царство его.
\vs Tdn 6:5
Сам ангел мира даст силу Израилю не впасть в погибель зла.
\vs Tdn 6:6
И будет во времена беззакония Израиля:
не отступится от них Господь, но придёт и к народам,
ищущим воли его, ибо не равен ему ни один из ангелов.
\vs Tdn 6:7
Имя же его во всяком месте Израиля и в народах.
\vs Tdn 6:8
Оберегайте же себя, дети мои, от всякого злого дела,
и отриньте от себя гнев и ложь, и возлюбите правду и долготерпение.
\vs Tdn 6:9
И что услышали от отца вашего, передайте и вы детям вашим,
[да примет вас Спаситель народов, ибо он правдив и долготерпелив,
кроток и смирен, и научает делами своими закону Господа.]
\vs Tdn 6:10
Так отступите от всякой неправедности, и прилепитесь к справедливости
Божией, и будет род ваш спасён навеки.
\vs Tdn 6:11
А меня похороните рядом с отцами моими.

\vs Tdn 7:1
И сказав это, поцеловал он их и почил сном прекрасным.
\vs Tdn 7:2
И погребли его сыновья его.
А после того отнесли кости его туда,
где погребены Авраам, Исаак и Иаков.
\vs Tdn 7:3
[Также пророчествовал им Дан,
что забудут они Бога своего и лишатся земли удела своего,
и рода семени своего.]
