\bibbookdescr{Tho}{
  inline={Евангелие от Фомы},
  toc={От Фомы},
  bookmark={От Фомы},
  header={От Фомы},
  abbr={Фм}
}

\vs Tho 1:0
Это тайные слова,
которые сказал Иисус живой
и которые записал Дидим Иуда Фома.
И он сказал:
тот, кто обретает истолкование этих слов, не вкусит смерти.

\vs Tho 1:1
Иисус сказал: пусть тот, кто ищет,
не перестаёт искать до тех пор, пока не найдёт,
и, когда он найдёт, он будет потрясён,
и, если он потрясён, он будет удивлён,
и он будет царствовать над всем.

\vs Tho 1:2
Иисус сказал: если те, которые ведут вас, говорят вам:
смотрите, царствие в небе!~--- тогда птицы небесные
опередят вас.
Если они говорят вам, что оно~--- в море,
тогда рыбы опередят вас.
Но царствие внутри вас и вне вас.

\vs Tho 1:3
Когда вы познаете себя,
тогда вы будете познаны и вы узнаете,
что вы~--- дети Отца живого.
Если же вы не познаете себя,
тогда вы в бедности и вы~--- бедность.

\vs Tho 1:4
Иисус сказал: старый человек в его дни
не замедлит спросить малого ребёнка 7-ми дней о месте жизни,
и он будет жить.
Ибо много первых будут последними, и они станут одним.

\vs Tho 1:5
Иисус сказал: познай того, кто перед лицом твоим,
и тот, кто скрыт от тебя,~--- откроется тебе.
Ибо нет ничего тайного, что не будет явным.

\vs Tho 1:6
Ученики его спросили его;
они сказали ему: хочешь ли ты, чтобы мы постились,
и как нам молиться, давать милостыню и воздерживаться в пище?
Иисус сказал: не лгите, и то, что вы ненавидите, не делайте этого.
Ибо всё открыто перед небом.
Ибо нет ничего тайного, что не будет явным,
и нет ничего сокровенного, что осталось бы нераскрытым.

\vs Tho 1:7
Иисус сказал: блажен тот лев, которого съест человек,
и лев станет человеком.
И проклят тот человек, которого съест лев, и лев станет человеком.

\vs Tho 1:8
И он сказал: человек подобен мудрому рыбаку,
который бросил свою сеть в море.
Он вытащил её из моря, полную малых рыб;
среди них этот мудрый рыбак нашёл большую хорошую рыбу.
Он выбросил всех малых рыб в море, он без труда выбрал большую рыбу.
Тот, кто имеет уши слышать, да слышит!

\vs Tho 1:9
Иисус сказал:
вот, сеятель вышел, он наполнил свою руку, он бросил семена.
Но иные упали на дорогу, прилетели птицы, поклевали их.
Иные упали на камень, и не пустили корня в землю,
и не послали колоса в небо.
И иные упали в терния, они заглушили семя, и червь съел их.
И иные упали на добрую землю и дали добрый плод в небо.
Это принесло 60 мер на одну и 120 мер на одну.

\vs Tho 1:10
Иисус сказал:
я бросил огонь в мир, и вот я охраняю его, пока он не запылает.

\vs Tho 1:11
Иисус сказал:
это небо прейдёт, и то, что над ним, прейдёт,
и те, которые мертвы, не живы, и те, которые живы, не умрут.

\vs Tho 1:12
В те дни вы ели мёртвое, вы делали его живым.
Когда вы окажетесь в свете, что вы будете делать?
В этот день вы~--- одно, вы стали двое.
Когда же вы станете двое, что вы будете делать?

\vs Tho 1:13
Ученики сказали Иисусу:
мы знаем, что ты уйдешь от нас.
Кто тот, который будет б\acc{о}льшим над нами?
Иисус сказал им:
в том месте, куда вы пришли, вы пойдёте к Иакову праведному,
из-за которого возникли небо и земля.

\vs Tho 1:14
Иисус сказал ученикам своим:
уподобьте меня, скажите мне, на кого я похож.
Симон Пётр сказал ему:
ты похож на ангела праведного.
Матфей сказал ему: ты похож на философа мудрого.
Фома сказал ему:
Господи, мои уста никак не примут сказать, на кого ты похож.
Иисус сказал:
я не твой господин, ибо ты выпил,
ты напился из источника кипящего, который я измерил.
И он взял его, отвёл его и сказал ему 3 слова.
Когда же Фома пришёл к своим товарищам, они спросили его:
что сказал тебе Иисус?
Фома сказал им: если я скажу вам одно из слов,
которые он сказал мне, вы возьмёте камни, бросите в меня,
огонь выйдет из камней и сожжёт вас.

\vs Tho 1:15
Иисус сказал:
если вы поститесь, вы зародите в себе грех,
и, если вы молитесь, вы будете осуждены,
и, если вы подаете милостыню, вы причините зло вашему духу.
И если вы приходите в какую-то землю и идёте в селения,
если вас примут, ешьте то, что вам поставят.
Тех, которые среди них больны, лечите.
Ибо то, что войдёт в ваши уста, не осквернит вас,
но то, что выходит из ваших уст, это вас осквернит.

\vs Tho 1:16
Иисус сказал:
когда вы увидите того, который не рождён женщиной,
падите ниц и почитайте его; он~--- ваш Отец.

\vs Tho 1:17
Иисус сказал:
может быть, люди думают, что я пришёл бросить мир в космос,
и они не знают, что я пришёл бросить на землю разделения,
огонь, меч, войну.
Ибо 5-ро будут в доме: 3-ое будут против 2-их и 2-ое против 3-их.
Отец против сына и сын против отца; и они будут стоять как единственные.

\vs Tho 1:18
Иисус сказал: я дам вам то, чего не видел глаз,
и то, чего не слышало ухо,
и то, чего не коснулась рука,
и то, что не вошло в сердце человека.

\vs Tho 1:19
Ученики сказали Иисусу:
скажи нам, каким будет наш конец.
Иисус сказал: открыли ли вы начало, чтобы искать конец?
Ибо в месте, где начало, там будет конец.
Блажен тот, кто будет стоять в начале:
и он познает конец, и он не вкусит смерти.

\vs Tho 1:20
Иисус сказал: блажен тот, кто был до того, как возник.

\vs Tho 1:21
Если вы у меня ученики и если слушаете мои слова,
эти камни будут служить вам.

\vs Tho 1:22
Ибо есть у вас 5 деревьев в раю,
которые неподвижны и летом и зимой,
и их листья не опадают.
Тот, кто познает их, не вкусит смерти.

\vs Tho 1:23
Ученики сказали Иисусу:
скажи нам, чему подобно царствие небесное.
Он сказал им: оно подобно зерну горчичному,
самому малому среди всех семян.
Когда же оно падает на возделанную землю,
оно даёт большую ветвь и становится укрытием для птиц небесных.

\vs Tho 1:24
Мария сказала Иисусу:
на кого похожи твои ученики?
Он сказал: они похожи на детей малых,
которые расположились на поле, им не принадлежащем.
Когда придут хозяева поля, они скажут: оставьте нам наше поле.
Они обнажаются перед ними, чтобы оставить это им и дать им их поле.

\vs Tho 1:25
Поэтому я говорю:
если хозяин дома знает, что приходит вор,
он будет бодрствовать до тех пор, пока он не придёт,
и он не позволит ему проникнуть в его дом царствия его,
чтобы унести его вещи.
Вы же бодрствуйте перед миром, препояшьте ваши чресла
с большой силой, чтобы разбойники не нашли пути пройти к вам.
Ибо нужное, что вы ожидаете, будет найдено.

\vs Tho 1:26
Да был бы среди вас знающий человек!
Когда плод созрел, он пришёл поспешно,~--- его
серп в руке его,~--- и он убрал его.
Тот, кто имеет уши слышать, да слышит!

\vs Tho 1:27
Иисус увидел младенцев, которые сосали молоко.
Он сказал ученикам своим:
эти младенцы, которые сосут молоко, подобны тем,
которые входят в царствие.
Они сказали ему:
что же, если мы~--- младенцы, мы войдём в царствие?
Иисус сказал им: когда вы сделаете воих одним,
и когда вы сделаете внутреннюю сторону как внешнюю сторону,
и внешнюю сторону как внутреннюю сторону,
и верхнюю сторону как нижнюю сторону,
и когда вы сделаете мужчину и женщину одним,
чтобы мужчина не был мужчиной и женщина не была женщиной,
когда вы сделаете глаз\acc{а} вместо гл\acc{а}за,
и руку вместо руки,
и ногу вместо ноги,
образ вместо образа,~--- тогда вы войдёте.

\vs Tho 1:28
Иисус сказал:
я выберу вас 1-го на 1000-чу и 2-их на 10000, и они будут стоять как 1.

\vs Tho 1:29
Ученики его сказали:
покажи нам место, где ты, ибо нам необходимо найти его.
Он сказал им: тот, кто имеет уши, да слышит!
Есть свет внутри человека света, и он освещает весь мир.
Если он не освещает, то~--- тьма.

\vs Tho 1:30
Иисус сказал:
люби брата твоего, как душу твою.
Охраняй его как зеницу ока твоего.

\vs Tho 1:31
Иисус сказал:
сучок в глазе брата твоего ты видишь,
бревна же в твоём глазе ты не видишь.
Когда ты вынешь бревно из твоего глаза,
тогда ты увидишь, как вынуть сучок из глаза брата твоего.

\vs Tho 1:32
Если вы не поститесь от мира, вы не найдёте царствия.
Если не делаете субботу субботой, вы не увидите Отца.

\vs Tho 1:33
Иисус сказал:
я встал посреди мира, и я явился им во плоти.
Я нашёл всех их пьяными, я не нашёл никого из них жаждущим,
и душа моя опечалилась за детей человеческих.
Ибо они слепы в сердце своём и они не видят,
что они приходят в мир пустыми;
они ищут снова уйти из мира пустыми.
Но теперь они пьяны.
Когда они отвергнут своё вино, тогда они покаются.

\vs Tho 1:34
Иисус сказал:
если плоть произошла ради духа, это~--- чудо.
Если же дух ради тела, это~--- чудо из чудес.
Но я, я удивляюсь тому,
как такое большое богатство заключено в такой бедности.

\vs Tho 1:35
Иисус сказал:
там, где 3 бога, там боги.
Там, где 2 или 1, я с ним.

\vs Tho 1:36
Иисус сказал:
нет пророка, принятого в своём селении.
Не лечит врач тех, которые знают его.

\vs Tho 1:37
Иисус сказал:
город, построенный на высокой горе, укреплённый,
не может пасть, и он не может быть тайным.

\vs Tho 1:38
Иисус сказал:
то, что ты услышишь твоим ухом,
возвещай это другому уху с ваших кровель.
Ибо никто не зажигает светильника
и не ставит его под сосуд
и никто не ставит его в тайное место,
но ставит его на подставку для светильника,
чтобы все, кто входит и выходит, видели его свет.

\vs Tho 1:39
Иисус сказал: если слепой ведет слепого, оба падают в яму.

\vs Tho 1:40
Иисус сказал: невозможно, чтобы кто-то вошёл в дом сильного и
взял его силой, если он не свяжет его руки.
Тогда он разграбит дом его.

\vs Tho 1:41
Иисус сказал:
не заботьтесь с утра до вечера и с вечера до утра о том,
что вы наденете на себя.

\vs Tho 1:42
Ученики его сказали:
в какой день ты явишься нам и в какой день мы увидим тебя?
Иисус сказал:
когда вы обнажитесь и не застыдитесь и возьмёте ваши одежды,
пол\acc{о}жите их у ваших ног, подобно малым детям,
растопчете их, тогда вы увидите сына того, кто жив,
и вы не будете бояться.

\vs Tho 1:43
Иисус сказал:
много раз вы желали слышать эти слова, которые я вам говорю,
и у вас нет другого, от кого слышать их.
Наступят дни~---- вы будете искать меня, но не найдёте меня.

\vs Tho 1:44
Иисус сказал:
фарисеи и книжники взяли ключи от знания.
Они спрятали их и не вошли и не позволили тем,
которые хотят войти.
Вы же будьте мудры, как змии, и чисты, как голуби.

\vs Tho 1:45
Иисус сказал:
виноградная лоза была посажена без Отца, и она не укрепилась.
Её выкорчуют, она погибнет.

\vs Tho 1:46
Иисус сказал:
тот, кто имеет в своей руке,~--- ему дадут;
и тот, у кого нет, то малое, что имеет,~--- у него возьмут.

\vs Tho 1:47
Иисус сказал: будьте странниками.

\vs Tho 1:48
Ученики его сказали ему:
кто ты, который говоришь нам это?
Иисус сказал им:
из того, что я вам говорю, вы не узнаёте, кто я?
Но вы стали как иудеи,
ибо они любят дерево и ненавидят его плод,
они любят плод и ненавидят дерево.

\vs Tho 1:49
Иисус сказал:
тот, кто высказал хулу на Отца,~--- ему простится,
и тот, кто высказал хулу на Сына,~--- ему простится.
Но тот, кто высказал хулу на Духа святого,~--- ему
не простится ни на земле, ни на небе.

\vs Tho 1:50
Иисус сказал:
не собирают винограда с терновника
и не пожинают смокв с верблюжьих колючек.
Они не дают плода.
Добрый человек выносит доброе из своего сокровища.
Злой человек выносит злое из своего злого сокровища,
которое в его сердце, и он говорит злое,
ибо из избытка сердца он выносит злое.

\vs Tho 1:51
Иисус сказал:
от Адама до Иоанна Крестителя из рождённых жёнами
нет выше Иоанна Крестителя \ldots\ Но я сказал:
тот из вас, кто станет малым, познает царствие и будет выше Иоанна.

\vs Tho 1:52
Иисус сказал:
невозможно человеку сесть на двух коней,
натянуть два лука,
и невозможно рабу служить двум господам:
или он будет почитать одного и другому он будет грубить.
Ни один человек, который пьёт старое вино,
тотчас не стремится выпить вино молодое.
И не наливают молодое вино в старые мехи,
дабы они не разорвались,
и не наливают старое вино в новые мехи,
дабы они не испортили его.
Не накладывают старую заплату на новую одежду,
ибо произойдёт разрыв.

\vs Tho 1:53
Иисус сказал:
если двое в мире друг с другом в одном и том же доме,
они скажут горе: переместись!~--- и она переместится.

\vs Tho 1:54
Иисус сказал:
блаженны единственные и избранные, ибо вы найдёте царствие,
ибо вы от него, вы снова туда возвратитесь.

\vs Tho 1:55
Иисус сказал:
если вам говорят: откуда вы произошли?~--- скажите им:
мы пришли от света, от места,
где свет произошёл от самого себя.
Он \ldots\ в их образ.
Если вам говорят: кто вы?~--- скажите: мы его дети,
и мы избранные Отца живого.
Если вас спрашивают:
каков знак вашего Отца, который в вас?~--- скажите им:
это движение и покой.

\vs Tho 1:56
Ученики его сказали ему:
в какой день наступит покой тех, которые мертвы?
И в какой день новый мир приходит?
Он сказал им:
тот покой, который вы ожидаете, пришёл,
но вы не познали его.

\vs Tho 1:57
Ученики его сказали ему:
24 пророка высказались в Израиле, и все они сказали о тебе.
Он сказал им:
вы оставили того, кто жив перед вами, и вы сказали о тех, кто мёртв.

\vs Tho 1:58
Ученики его сказали ему:
обрезание полезно или нет?
Он сказал им:
если бы оно было полезно, их отец зачал бы их в их матери обрезанными.
Но истинное обрезание в духе обнаружило полную пользу.

\vs Tho 1:59
Иисус сказал: блаженны бедные, ибо ваше~--- царствие небесное.

\vs Tho 1:60
Иисус сказал:
тот, кто не возненавидел своего отца и свою мать,
не сможет быть моим учеником,
и тот, кто не возненавидел своих братьев и своих сестёр
и не понес свой крест, как я, не станет достойным меня.

\vs Tho 1:61
Иисус сказал:
тот, кто познал мир, нашёл труп,
и тот, кто нашёл труп~--- мир недостоин его.

\vs Tho 1:62
Иисус сказал:
царствие Отца подобно человеку, у которого хорошие семена.
Его враг пришёл ночью, высеял плевел вместе с хорошими семенами.
Человек не позволил им вырвать плевел.
Он сказал им:
не приходите, чтобы, вырывая плевел,
вы не вырвали пшеницу вместе с ним!
Ибо в день жатвы плевелы появятся, их вырвут и их сожгут.

\vs Tho 1:63
Иисус сказал: блажен человек, который потрудился: он нашёл жизнь.

\vs Tho 1:64
Иисус сказал:
посмотрите на того, кто жив, пока вы живёте,
дабы вы не умерли,~--- ищите увидеть его!
И вы не сможете увидеть самаритянина,
который несёт ягнёнка и входит в Иудею.
Он сказал ученикам своим: почему он с ягнёнком?
Они сказали ему: чтобы убить его и съесть его.
Он сказал им: пока он жив, он его не съест,
но если он убивает его, и ягнёнок становится трупом.
Они сказали: иначе он не сможет ударить.
Он сказал им: вы также ищите себе место в покое,
дабы вы не стали трупом и вас не съели.

\vs Tho 1:65
Иисус сказал:
двое будут отдыхать на ложе: один умрёт, другой будет жить.
Саломея сказала: кто ты, человек, и чей ты сын?
Ты взошёл на моё ложе, и ты поел за моим столом.
Иисус сказал ей:
я тот, который произошёл от того, который равен;
мне дано принадлежащее моему Отцу.
Саломея сказала: я твоя ученица.
Иисус сказал ей: поэтому я говорю следующее:
когда он станет пустым, он наполнится светом,
но, когда он станет разделённым, он наполнится тьмой.

\vs Tho 1:66
Иисус сказал:
я говорю мои тайны \ldots\ тайна.
То, что твоя правая рука будет делать,~--- пусть
твоя левая рука не знает того, что она делает.

\vs Tho 1:67
Иисус сказал:
был человек богатый, у которого было много добра.
Он сказал: я использую моё добро,
чтобы засеять, собрать, насадить,
наполнить мои амбары плодами,
дабы мне не нуждаться ни в чём.
Вот о чём он думал в сердце своём.
И в ту же ночь он умер.
Тот, кто имеет уши, да слышит!

\vs Tho 1:68
Иисус сказал:
у человека были гости, и, когда он приготовил ужин,
он послал своего раба, чтобы он пригласил гостей.
Он пошёл к первому, он сказал ему:
мой господин приглашает тебя.
Он сказал: у меня деньги для торговцев, они придут ко мне вечером,
я пойду и дам им распоряжение: я отказываюсь от ужина.
Он пошёл к другому, он сказал ему: мой господин пригласил тебя.
Он сказал ему: я купил дом, и меня просят днём.
У меня не будет времени.
Он пошёл к другому, он сказал ему: мой господин приглашает тебя.
Он сказал ему: мой друг будет праздновать свадьбу,
и я буду устраивать ужин. Я не смогу прийти. Я отказываюсь от ужина.
Он пошёл к другому, он сказал ему: мой господин приглашает тебя.
Он сказал ему: я купил деревню, я пойду собирать доход.
Я не смогу прийти. Я отказываюсь.
Раб пришёл, он сказал своему господину:
те, кого ты пригласил на ужин, отказались.
Господин сказал своему рабу:
пойди на дороги, кого найдёшь, приведи их, чтобы они поужинали.
Покупатели и торговцы не войдут в места моего отца.

\vs Tho 1:69
Он сказал: У доброго человека был виноградник; он отдал его
работникам, чтобы они обработали его и чтобы он получил его плод от них. Он
послал своего раба, чтобы работники дали ему плод виноградника. Те схватили его
раба, они избили его, еще немного~--- и они убили бы его. Раб пришёл, он
рассказал своему господину. Его господин сказал: Может быть, они его не узнали
(в оригинале: Может быть, он их не узнал). Он послал другого раба. Работники
побили этого. Тогда хозяин послал своего сына. Он сказал: Может быть, они
постыдятся моего сына. Эти работники, когда узнали, что он наследник
виноградника, схватили его, они убили его. Тот, кто имеет уши, да слышит!

\vs Tho 1:70
Иисус сказал:
покажи мне камень, который строители отбросили!
Он~--- краеугольный камень.

\vs Tho 1:71
Иисус сказал:
тот, кто знает всё, нуждаясь в самом себе, нуждается во всём.

\vs Tho 1:72
Иисус сказал:
блаженны вы, когда вас ненавидят и вас преследуют.
И не найдут места там, где вас преследовали.

\vs Tho 1:73
Иисус сказал:
блаженны те, которых преследовали в их сердце;
это те, которые познали Отца в истине.
Блаженны голодные, потому что чрево того, кто желает, будет насыщено.

\vs Tho 1:74
Иисус сказал:
когда вы рождаете это в себе, то, что вы имеете, спасёт вас.
Если вы не имеете этого в себе, то, чего вы не имеете в себе,
умертвит вас.

\vs Tho 1:75
Иисус сказал:
я разрушу этот дом, и нет никого, кто сможет построить его ещё раз.

\vs Tho 1:76
Некий человек сказал ему:
скажи моим братьям, чтобы они разделили вещи моего отца со мной.
Он сказал ему: о человек, кто сделал меня тем, кто делит?
Он повернулся к своим ученикам, сказал им:
да не стану я тем, кто делит!

\vs Tho 1:77
Иисус сказал:
жатва обильна, работников же мало.
Просите же господина, чтобы он послал работников на жатву.

\vs Tho 1:78
Он сказал:
Господи, много вокруг источника, но никого нет в источнике.

\vs Tho 1:79
Иисус сказал:
многие стоят перед дверью, но единственные те,
которые войдут в брачный чертог.

\vs Tho 1:80
Иисус сказал:
царствие Отца подобно торговцу, имеющему товары,
который нашёл жемчужину.
Этот торговец~--- мудрый:
он продал товары и купил себе одну жемчужину.
Вы также~--- ищите его сокровище, которое не гибнет,
которое остаётся там, куда не проникает моль, чтобы съесть,
и не губит червь.

\vs Tho 1:81
Иисус сказал:
я~--- свет, который на всех.
Я~--- всё: всё вышло из меня и всё вернулось ко мне.
Разруби дерево, я~--- там;
подними камень, и ты найдёшь меня там.

\vs Tho 1:82
Иисус сказал:
почему вы пошли в поле?
чтобы видеть тростник, колеблемый ветром, и видеть человека,
носящего на себе мягкие одежды?
Смотрите, ваши цари и ваши знатные люди~--- это они носят на себе мягкие
одежды и они не смогут познать истину!

\vs Tho 1:83
Женщина в толпе сказала ему:
блаженно чрево, которое выносило тебя, и груди, которые вскормили тебя.
Он сказал ей:
блаженны те, которые услышали слово Отца и сохранили его в истине.
Ибо придут дни, вы скажете:
блаженно чрево, которое не зачало, и груди, которые не дали молока.

\vs Tho 1:84
Иисус сказал:
тот, кто познал мир, нашёл тело,
но тот, кто нашёл тело,~--- мир недостоин его.

\vs Tho 1:85
Иисус сказал:
тот, кто сделался богатым, пусть царствует,
и тот, у кого сила, пусть откажется.

\vs Tho 1:86
Иисус сказал:
тот, кто вблизи меня, вблизи огня,
и кто вдали от меня, вдали от царствия.

\vs Tho 1:87
Иисус сказал:
образы являются человеку, и свет, который в них, скрыт.
В образе света Отца он откроется,
и его образ скрыт из-за его света.

\vs Tho 1:88
Иисус сказал:
когда вы видите ваше подобие, вы радуетесь.
Но когда вы видите ваши образы,
которые произошли до вас,~--- они не умирают
и не являются~--- сколь великое вы перенесёте?

\vs Tho 1:89
Иисус сказал:
Адам произошёл от большой силы и большого богатства,
и он недостоин вас.
Ибо \ldots\ смерти.

\vs Tho 1:90
Иисус сказал:
лисицы имеют свои норы, и птицы имеют свои гнезда,
а Сын человеческий не имеет места,
чтобы преклонить свою голову и отдохнуть.

\vs Tho 1:91
Иисус сказал:
несчастно тело, которое зависит от тела,
и несчастна душа, которая зависит от них обоих.

\vs Tho 1:92
Иисус сказал:
ангелы приходят к вам и пророки, и они дадут вам то,
что ваше, и вы также дайте им то, что в ваших руках,
и скажите себе:
в какой день они приходят и берут то, что принадлежит им?

\vs Tho 1:93
Иисус сказал:
почему вы моете внутри чаши и не понимаете того,
что тот, кто сделал внутреннюю часть,
сделал также внешнюю часть?

\vs Tho 1:94
Иисус сказал:
придите ко мне, ибо иго моё~--- благо и власть моя кротка,
и вы найдёте покой себе.

\vs Tho 1:95
Они сказали ему:
скажи нам, кто ты, чтобы мы поверили в тебя.
Он сказал им: вы испытываете лицо неба и земли;
и того, кто перед вами,~--- вы не познали его;
и это время~--- вы не знаете, как испытать его.

\vs Tho 1:96
Иисус сказал:
ищите и вы найдете, но те вещи,
о которых вы спросили меня в те дни,~--- я не сказал вам тогда.
Теперь я хочу сказать их, но вы не ищете их.

\vs Tho 1:97
Не давайте того, что свято, собакам,
чтобы они не бросили это в навоз.
Не бросайте жемчуга свиньям, чтобы они не сделали это \ldots

\vs Tho 1:98
Иисус сказал:
тот, кто ищет, найдёт, и тот, кто стучит, ему откроют.

\vs Tho 1:99
Иисус сказал:
если у вас есть деньги, не давайте в рост,
но дайте \ldots\ от кого вы не возьмёте их.

\vs Tho 1:100
Иисус сказал:
царствие Отца подобно женщине, которая взяла немного закваски,
положила это в тесто и разделила это в большие хлебы.
Кто имеет уши, да слышит!

\vs Tho 1:101
Иисус сказал:
царствие подобно женщине, которая несёт сосуд,
полный муки, идёт удаляющейся дорогой.
Ручка сосуда разбилась, мука рассыпалась позади неё на дороге.
Она не знала, она не поняла, как действовать.
Когда она достигла своего дома,
она поставила сосуд на землю и нашла его пустым.

\vs Tho 1:102
Иисус сказал:
царствие Отца подобно человеку,
который хочет убить сильного человека.
Он извлёк меч в своём доме, он вонзил его в стену,
дабы узнать, будет ли рука его крепка.
Тогда он убил сильного.

\vs Tho 1:103
Ученики сказали ему:
твои братья и твоя мать стоят снаружи.
Он сказал им:
те, которые здесь,
которые исполняют волю моего Отца,~--- мои братья и моя мать.
Они те, которые войдут в царствие моего Отца.

\vs Tho 1:104
Иисусу показали золотой и сказали ему:
те, кто принадлежит Цезарю, требуют от нас подати.
Он сказал им: Дайте Цезарю то, что принадлежит Цезарю,
дайте Богу то, что принадлежит Богу,
и то, что моё, дайте это мне!

\vs Tho 1:105
Тот, кто не возненавидел своего отца и свою мать,
как я, не может быть моим учеником,
и тот, кто не возлюбил своего отца и свою мать,
как я, не может быть моим учеником.
Ибо моя мать \ldots\ но поистине она дала мне жизнь.

\vs Tho 1:106
Иисус сказал: Горе им, фарисеям! Ибо они похожи на собаку,
которая спит на кормушке быков. Ибо она и не ест и не дает есть быкам.

\vs Tho 1:107
Иисус сказал:
блажен человек, который знает, в какую пору приходят разбойники,
так что он встанет, соберёт \ldots\ и препояшет свои чресла,
прежде чем они придут.

\vs Tho 1:108
Они сказали:
пойдём помолимся сегодня и попостимся.
Иисус сказал:
каков же грех, который я совершил или которому я поддался?
Но когда жених выйдет из чертога брачного,
тогда пусть они постятся и пусть молятся!

\vs Tho 1:109
Иисус сказал:
тот, кто познает отца и мать,~--- его назовут сыном блудницы.

\vs Tho 1:110
Иисус сказал:
когда вы сделаете 2-ух 1-им, вы станете Сыном человеческим,
и, если вы скажете гор\acc{е}: сдвинься, она переместится.

\vs Tho 1:111
Иисус сказал: царствие подобно пастуху, у которого 100 овец.
Одна из них, самая большая, заблудилась.
Он оставил 99 и стал искать одну, пока не нашёл её.
После того как он потрудился, он сказал овце:
я люблю тебя больше, чем 99.

\vs Tho 1:112
Иисус сказал:
тот, кто напился из моих уст, станет как я.
Я также, я стану им, и тайное откроется ему.

\vs Tho 1:113
Иисус сказал:
царствие подобно человеку,
который имеет на своём поле тайное сокровище,
не зная о нём.
И он не нашёл до того, как умер, он оставил его своему сыну.
Сын не знал; он получил это поле и продал его.
И тот, кто купил его, пришёл, раскопал и нашёл сокровище.
Он начал давать деньги под проценты тем, кому он хотел.

\vs Tho 1:114
Иисус сказал:
тот, кто нашёл мир и стал богатым, пусть откажется от мира!

\vs Tho 1:115
Иисус сказал:
небеса, как и земля, свернутся перед вами,
и тот, кто живой от живого, не увидит смерти.
Ибо Иисус сказал: тот, кто нашёл самого себя,~--- мир недостоин его.

\vs Tho 1:116
Иисус сказал:
горе той плоти, которая зависит от души;
горе той душе, которая зависит от плоти.

\vs Tho 1:117
Ученики его сказали ему:
в какой день царствие приходит?
Оно не приходит, когда ожидают.
Не скажут: Вот, здесь!~--- или:
Вот, там!~--- Но царствие Отца распространяется по земле,
и люди не видят его.

\vs Tho 1:118
Симон Пётр сказал им:
пусть Мария уйдёт от нас, ибо женщины недостойны жизни.
Иисус сказал:
смотрите, я направлю её, дабы сделать её мужчиной,
чтобы она также стала духом живым, подобным вам, мужчинам.
Ибо всякая женщина, которая станет мужчиной, войдёт в царствие небесное.
